<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="10840">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-08-08 Arthur Schnitzler (Alt-Aussee) an Samuel Fischer (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">SYN4Y8BY</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl ref="#pmb29935" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29935/">
            <title>Anatol</title>
          </bibl>
          <bibl ref="#pmb29855" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29855/">
            <title>Reigen</title>
          </bibl>
        </listBibl>
        <listOrg>
          <org type="publisher" ref="#pmb118088" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/118088/">
            <orgName>Karczag-Verlag (Wien)</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="10842">1921-08-09 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref></note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1921-08-08.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName>Alt-Aussee</placeName>
          <date when="1921-08-08" n="01">1921-08-08</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <listPerson>
        <person ref="1064903746" source="https://d-nb.info/gnd/1064903746">
          <persName>Demetz, Hans</persName>
        </person>
        <person ref="#pmb2874" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2874/">
          <persName>Eirich, Oskar Friedrich</persName>
        </person>
        <person ref="#pmb15764" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/15764/">
          <persName>Eirich, Otto</persName>
        </person>
        <person ref="#pmb3105" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/3105/">
          <persName>Karczag, Wilhelm</persName>
        </person>
        <person ref="#pmb11981" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11981/">
          <persName>Kramer, Leopold</persName>
        </person>
      </listPerson>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0196.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="10842">1921-08-09 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref></p>
      </div>
          <div type="OCR"><p>auch aus sämtlichen Kritiken hervorgeht, bejammernawürdig<lb/>schlecht gespielt worden.<lb/>6. Die Theatervertriebssumme für das zweite<lb/>Quartal bitte an mein Honto Daulache Bank, Berlin, Depositen<lb/>kasse P. zu senden. Bei ganz flüchtiger Durchsteht<lb/>der Abrechnung fällt mir auf, dass Hamburg "Reigan fehlt."<lb/>Wie ist das zu erklären. Es haben ja auch im letzten Vier¬<lb/>teljahr dort ziemlich zahlreiche Aufführungen des "Reigen<lb/>stattgofuncen.<lb/>7. Den kleineren Thostern bitte Reigen nach<lb/>wie vor nicht zu gebtatten. Inder Cechoslowakei habe ich<lb/>es Karlsbad etc. verbieten lassen. Nun veranstalten die<lb/>dortigen Direktionen einfach Vorlesungen im Theater<lb/>ohne jede Autorisation. Ich lasse dagegen einschreiten.<lb/>Bitte auch jode Vorlesung zu verbieten.<lb/>Ist die Angelegenheit "Liebelei" Italien<lb/>Raggio, goordnet:<lb/>Herzlichen Gruss<lb/>Lnr<lb/>Pisches<lb/>Alt-Aussee, S.S.1921.<lb/>Lieber Freund.<lb/>Solbstverständlich beruht jene Mitteilung<lb/>des Verlags Karoxeg an Kantoraxiex bestenfalls auf<lb/>einem Missverständnis. Sie wissen ja, zum mindesten hab ich<lb/>ich es oft genug gesagt, daos ich das Ausland mir vor<lb/>behalte und von Fall zu Fall je nach den Anträgen, die<lb/>an mich gelangen, und je nachdem auf welchem Wege sie<lb/>zu mir gelangen, die Anträge selbst erledige oder den<lb/>betreffenden Uebermittlern zur weiteren Verhandlung<lb/>überlasse. Was Eirich anbelang isteht es ƒ Sie könnten<lb/>auch das in früheren Briefen von mir nachlesen folgen-<lb/>dermassen: Fräulein Herz hat bei dem verstorbenen Eirich<lb/>alle meine Geschäfte gefahrt. Nach dem Tode Eirichs<lb/>ging sie zur Firma Karczag über. Ich hielt es für rich<lb/>tig die Agenden weiterhin ihr au überlassen und be<lb/>liess nur Deutsch-Oesterreich dem jungen Eirich,wo<lb/>rüber ich mich mit ihm aufs Gütlichste verständig<lb/>habe. Ich möchte bei dieser Gelegenheit einzugen, dass<lb/>die Witwe Eirich bisher noch immer nicht zu bewegen<lb/>war mir die Abrechnungen aus der Verlassenschaft ihres<lb/>verstorbenen Manns, noch viel weniger die für mich dort<lb/>noch erliegenden Summen zu überweisen. Ich habemich nun<lb/>durch meinen Advokaten an den Notar gewandt, der die<lb/>Verlassenschaft zu verwalten hat; bisher gleichfalls<lb/>vergeblich. Der Verlag Karcag hat also (durch Frl<lb/>Herz' ganz offiziell die Succaaichasianten, Cechoslowakei<lb/>Jugoälawien in der Hand: Durch sein Operettengeachäft<lb/>ist der Verlag Karczag überdies imstande, insbesondere<lb/>auf dem Balkan, allerlei zu erreichen und vielleicht<lb/>auch zu kontrollieren,was der Einflussphäre des Ver<lb/>lags Fischer sich leicht entziehen könnte. Auch in<lb/>den weetlichen Ländern, insbesondere Italien und Spa<lb/>nien, sind die Beziehungen des Verlags Karesag von<lb/>reicherer und aussichtsvollerer Art als es die Ihren<lb/>sein dürften. So hat er neulich mit Spanien einen<lb/>Vortrag über den Anatal (wohlgemerkt Aufführungsrecht)<lb/>zu den von mir gewünschten Besiegungen abgeschlossen.<lb/>Nun habe ich knapp vor meiner Abreise FrlöHers pro<lb/>beweise fur Italien und Spanien auf eine ganz be<lb/>schränkte Zeit den Vertrieb einiger meiner Stücke</p></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
