<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="11102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1924-07-21 Arthur Schnitzler (Wien) an Samuel Fischer (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">PDDWP9WT</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl ref="#pmb29855" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29855/">
            <title>Reigen</title>
          </bibl>
          <bibl type="journal" ref="#pmb36156" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36156/">
            <title>Die neue Rundschau</title>
          </bibl>
        </listBibl>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">1 Blatt, 2 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11103">1924-07-23 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref></note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1924-07-21.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
          <date when="1924-07-21" n="01">1924-07-21</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Bühnenexemplar</term>
          <term>Drama</term>
          <term>Gastspiel</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Korrektur</term>
          <term>Novelle</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <listPerson>
        <person ref="#pmb300494" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/300494/">
          <persName>Barnay, Paul</persName>
        </person>
        <person ref="#pmb10844" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/10844/">
          <persName>Bassermann, Albert</persName>
        </person>
      </listPerson>
      <listOrg type="theaters">
        <org ref="#pmb300058" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/300058/">
          <orgName>Neues Theater Frankfurt am Main</orgName>
        </org>
      </listOrg>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416740_0034.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>1 Blatt, 2 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11103">1924-07-23 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref></p>
      </div>
          <div type="OCR"><p>premiere zahlbare Garantie von 2000 Goldmark<lb/>habe ich mich rinzipiebl zu ausnahmsweiser<lb/>Erlaubnis bereit erklärt. Die gefahr ist ge-<lb/>ring, dass Herr Barnay von dieser erlaubnis Ge-<lb/>brauch macht. Ihrer Meinung,lieber Freund<lb/>man müsse jederzeit mit den gegebenen Verhält-<lb/>nissen rechnen schliesse ich mich durchaus an.<lb/>Aber die Bühnen sollten es doch auch tun. Die<lb/>Autoren haben zum mindesten das pecht heute<lb/>nicht nur Vorschuss, sondern auch wöchentli¬<lb/>che Abrechnung und Zahlung zu verlangen. Die¬<lb/>se Bedingung zu stellen hat natürlich nur dann<lb/>einen ginn, wenn sie nicht nur auf dem Papiere<lb/>steht. Es möste also in allen jenen Fällen<lb/>wo der Vorschuss nicht vor der Premiere gezahlt<lb/>ist oder die Abrechnung nicht zum geforderten<lb/>Termin erfolgt, sofortige gerichtliche Sistie-<lb/>rung der Vorstellungen eintreten. Dergleichen<lb/>aber geschieht nie. Die Direktoren gehen auf die<lb/>Bedingungen ein theoretisch und dann tun sie<lb/>doch was sie wollen. Es wäre das primitivste<lb/>Cebot der Gerechtigkeit besonders unter den<lb/>heutigen Verhältnissen, dass die dem Autor<lb/>zukommen en 10% der Kinnahme, die ja naturge-<lb/>mäss am Ebend vorhanden sein müssen, sofort<lb/>wie es seit Jahrzehnten inn Frankreich ge¬<lb/>schieht, sichergestellt würden. Der Fall liegt<lb/>schon technisch ganz anders als in der Be¬<lb/>ziehung zwischen Sortimenter und verleger, die<lb/>den Sie zum Vergleiche heranziehen.<lb/>Wenn es meine Reisedispositionen zu-<lb/>lassen sollten, so würde ich mich sehr freuen,<lb/>Sie in Flims zu besuchen. Teilen sie mir doch<lb/>bald das genaue patum Ihrer Ankunft dort mit.<lb/>Und würden sie sich nicht auch gern zu einem<lb/>Ausflug ins höhere Eugadin entschliessen?<lb/>Wir könnten dann endlich unser Rendezvous von<lb/>1914 nachholen. Für den 1.August war ich da<lb/>mals von Ihnen nach Sils Maria geladen.<lb/>Mit herzlichsten Grüssen<lb/>Ihr<lb/>21.7.1984.<lb/>d'Ocher.<lb/>G.H.<lb/>G.C.<lb/>Lieber Freund.<lb/>Ich sende Ihnen heute sowohl die No<lb/>Korrektur¬<lb/>velle für die Neue Bundschau. als die K<lb/>bogen des 5 rückes ein. Die Adresse,an welche<lb/>Ich bitten werde die umbrochene Korrektur zu<lb/>senden werde ich rechtzeitig mitteilen. Ich<lb/>würde vorschlagen vorerst statt der üblichen<lb/>Bühne nexemplare eine Anzahl solcher umbroche<lb/>ner Korrekturen xx behufs Versendung von<lb/>Fall zu Fall vorrätig zu halten. Für mich bit-<lb/>te jedesfalls mindestens 6 solche Exemplare<lb/>zu reservieren.<lb/>Bezüglich der Novelle bitte sich<lb/>freundlichst bald zu entscheiden und im Falle<lb/>der Annahme das Honorar an die Bank für Aus-<lb/>wärtigen Handel zu überweisen. Ich hoffe, dass<lb/>in diesem Fall die Neue Rundschau die Novelle<lb/>er bringen könnte.<lb/>jedesfalls schon im Okto<lb/>Korrekturfahren werde ich in 6 Exemplaren<lb/>erbitten.<lb/>Direktor Barnay telegraphiert und<lb/>schreibt von den anormen Kosten, die er schon<lb/>auf die Vorbereitungen der „Reigen-Aufführung<lb/>aufgewendet, aber gerade für einen rantlemen -<lb/>vorschuss, den ich schon auf tausend herabge¬<lb/>setzt habe, hat er absolut kein Geld. So habe<lb/>ich die Aufführung (die mir in diesem Augen -<lb/>blick an sich inopportun erschienen wäre), end-<lb/>giltig verboten. Es bleibt dabei, dass ohne<lb/>Yorschuss Tür meine Stücke, so lange die gegen<lb/>wärtigen Verhältnisse fortdauern, Aufführung<lb/>erlaubnis nicht erteilt werde. Die Theater-<lb/>vertriebe sollten in dieser Frage mit den<lb/>Autoren durchaus konform vorgehen.- In der</p></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
