<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_11042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1923-11-19 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">XEJBZ7P3</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11043">1923-11-22 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1923-11-19.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1923-11-19" n="02">1923-11-19</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb4445">Jacob, Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb151">Deutschland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_11042.xml"/>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Inflation</term>
          <term>Rechnung</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0676.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11043">1923-11-22 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0676"/>ken3<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin M. 57/Bülowstraße 90<lb/>
Baukkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto: Berlin Nr. 16892<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr.<lb/>
bezahlt<lb/>
6162-6164<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
19. Nov. 23<lb/>
F/Si.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
C.H.F.P<lb/>
—ndeinden<lb/>
Wien<lb/>
G.C.H.F.P.S<lb/>
G.F.P.<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
déce ae dernier.<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
mon frere de même<lb/>
ich nehme an, dass Ihnen Herr Jacob meine Vorschläge übermittelt<lb/>
hat. Im Wesentlichen kommt es darauf hinaus, dass er den Abrechnungs-<lb/>
Modus: Vorauszahlung von Grundzahlen zur Schlüsselzahl des Zahlungs-<lb/>
tages (mit nachfolgender Abrechnung der verkauften Exemplare), wie wir<lb/>
sie. Ihnen bereits für Oktober (und November) zugeschickt haben, für den<lb/>
sichersten Weg hält, Sie, so weit das bei dem Verfall der Währung mög¬<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
lich ist, vor Entwertung zu schützen. Herr Jacob ist sich klar darüber,<lb/>
dass Sie wie Jeder, der auf den deutschen Markt angewiesen ist, der<lb/>
des nicht entgehen können. Es scheint mir,<lb/>
Geldentwertung letzten Ende,<lb/>
3t3n<lb/>
als ob Sie daran zweifeln, dass auch der Verleger das Opfer des Währungs<lb/>
verfalls und dazu noch in weit höherem Masse ist, da er auch an dem<lb/>
Substanzwert der hergestellten Bücher Vermögenswerte einbüsst. Ich<lb/>
hoffe, dass Ihnen Herr Jacob auch über diesen Punkt einige Aufklärung<lb/>
geben konnte und dass er insbesondere die Tatsache feststellte, dass<lb/>
alle Einnahmen nicht ausreichen, um die verkauften Bücher wieder neu<lb/>
herzustellen, worin sich die Entwertung der eingenommenen Beträge<lb/>
am schärfsten ausdrückt. (ich lege einen Ausschnitt aus dem Buchhändler-<lb/>
Börsenblatt vom 30. Oktober bei, der die Entwertungsziffer für die<lb/>
Einnahmen des Verlegers prozentual festzustellen versucht).<lb/>
schwer ent-<lb/>
Wegen der Einnahmen aus dem Ausland<lb/>
schliessen, Ihren Wünschen zu folgen, abgesehen davon, dass kein recht-<lb/>
licher Anspruch an einen deutschen Verleger besteht, dass er aus seinen<lb/>
er anderen Währung als der deutschen, ver-</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0677"/>B.T.W.O.lta<lb/>
et<lb/>
P.S.<lb/>
Dahin in der<lb/>
14 xxx xxx w. oder 4 xxx ogct schmieden werden.<lb/>
2.0.f.M. wortü.I.am k. xxxn<lb/>
Das Geld so wurde sich schon vorher.<lb/>
rechnet; so vergessen Sie doch, dass der Verleger Neuauflagen und Neu-<lb/>
Bindungen herstellen muss, das kann er nur, wenn er über Betriebsmittel<lb/>
verfügt und die sind ja nur vorhanden, wenn sie wertbeständig sind.<lb/>
Wenn also die Verleger das Recht, ja die Pflicht haben, ihre Betriebs-<lb/>
mittel zu erhalten, so ist das nicht, wie Sie mir neulich einmal wegen<lb/>
moralische<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
der Valuten schrieben, eine unmögliche Handlung - denn der Autor bekommt<lb/>
seine Tantieme auch für diese Exemplare - sondern durch die Notwendigkeit<lb/>
der Weiterproduktion bedingt, was ihm freilich nur sehr unvollkommen<lb/>
gelingt, weil der Absatz im Ausland nicht entfernt im Verhältnis zum<lb/>
deutschen Absatz steht. Dennoch habe ich Ihnen schon in der Juliab-<lb/>
rechnung die österreichischen Einnahmen in öterreichischer Währung<lb/>
verrechnet, Sie also an dem weitaus grössten Teil der ausländischen<lb/>
Einnahmen schadlos zu halten versucht. Einigen wir uns über die, von<lb/>
Ihnen aufgeworfenen Fragen, so soll das auch bis auf weiteres auf die<lb/>
anderen Währungen ausgedehnt werden.<lb/>
Die Grundzahlaufstellungen, die wir Ihnen Mitte Oktober und am 13.ds.<lb/>
M. geschickt haben, beziehen sich dennoch nur auf den Absatz in Deutsch-<lb/>
land. Bei der Verrechnung für die ausländischen Einnahmen wird es aber<lb/>
aus technischen Gründen notwendig sein, auch weiterhin die Tantiemen<lb/>
vom Erlös zu verrechnen (und zwar wie vorher auch, von gebundenen Exem-<lb/>
plar), da bei den vielartigen Valuten und kleinen und kleinsten Betrügen<lb/>
die Zerlegung und Zahlung in kleinsten Teilen nicht möglich ist. In der<lb/>
Erlösabrechnung (die eigentlich die ideale ist) wirken sich alle Valuten<lb/>
einnahmen automatisch aus und wenn der Durchschnittsrabatt 40 % nicht<lb/>
übersteigt, so ist der Tantiemenzatz von 16 % für das gebundene und<lb/>
25 x für das broschierte Exemplar der gleiche, wie bei der Verrechnung<lb/>
vom Ladenpreis des broschierten, Exemplarz. Die Verrechnung der Ausland-<lb/>
friedensrelation 1 Urk = 1.25 schw. franke<lb/>
Exemplare, die zum Teil zu höheren Preisen wie im Inland verkauft wer-<lb/>
den, wäre eine sehr mühselige und langwierige Rechnungsarbeit, der</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0678"/>ISCHER/VERLACG.<lb/>
Dr.A. Schnitzler 19/11. 28<lb/>
1744<lb/>
wir nicht gewachsen sind, da wir in Abrechnungsarbeiten, die monatlich<lb/>
gemacht werden, ersticken.<lb/>
Die Verrechnung der fremden Mährungen ist aber auch noch deshalb<lb/>
der Einnahmen<lb/>
schwierig, weil wir einen höheren Prozentsatz an den Staat abgeben<lb/>
mussten und einen weiteren Teil noch abzugeben haben werden; abgesehen<lb/>
von den 3. Abgabe, die ab 1. Oktober in Kraft trat. Wir werden zu-<lb/>
nächst eine Aufstellung der Einnahmen machen und dann noch einmal darauf<lb/>
zurückkommen.<lb/>
Was nun die Aufwertung der verrachneten<lb/>
(nebenbei bemerkt) in Deutschland eine Verpflichtung nicht besteht,<lb/>
zug sind- so haben wir bis 1. September<lb/>
en nicht im Ver-<lb/>
G.C.H.F.S.<lb/>
-falls Zahlung<lb/>
de ses autres.<lb/>
die zahlungen des Sortiments erst nach Wochen bedeutend entwertet bekomme<lb/>
und auch nach diesem Zeitpunkt hat es noch immer 8 - 10 Tage gedauert<lb/>
bis wir das Geld in Händen hatten. Wir hatten immer versucht, Sie durch<lb/>
schätzungsweise Anzahlungen vor Valutaverlusten zu schützen und so<lb/>
de la riviere de l'année de même<lb/>
A.W.A.<lb/>
weit das in den Abrechnungen ab 1. Juli nicht der Fall war, haben wir<lb/>
Herrn Jacob vorgeschlagen, die Erlösanteile und unsere a Kontozahlungen<lb/>
in Grundzahlen gegenüber zu stellen und zu verrechnen.<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
CISCHER.VERLAG A - 0<lb/>
fische</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
