<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10950">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-11-28 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">HTKZIXB7</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 6 Seiten
Antwort auf: <ref target="10947">1922-11-16 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1922-11-28.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1922-11-28" n="02">1922-11-28</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="1140452606">Bernstein, Hermann</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11454">Glücksmann, Heinrich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2327">Löwenstamm, Emma</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb142471">Ziegel, Erich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2312">Zuckerkandl, Berta</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb506">Hamburg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb872">Stuttgart</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb955">Teplice</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43406">USA</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb250435">Hamburger Kammerspiele</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10950.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29923">Der Weg ins Freie</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29586">Brandt &amp; Kirkpatrick (New York)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb296373">Deutsche Verlags-Anstalt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336613">United Plays (Theateragentur, New York)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>amerikanisch</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Ergänzungsband</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Luxusausgabe</term>
          <term>Missverständnis</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Rechnung</term>
          <term>Vorschuss</term>
          <term>Zeitung</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0559.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 6 Seiten
Antwort auf: <ref target="10947">1922-11-16 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0559"/>[588<lb/>
Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße 9o<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto; Berlin Nr. 1669.<lb/>
Fernsprechanschlusse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292<lb/>
Ges. Nov. 1922<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
.<lb/>
<lb/>
Wien<lb/>
Geschäftet mich xxx neder<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
und xxx xxxgen xxx<lb/>
ich kann nicht dafür garantieren, dass der vorgeschlagene Ver-<lb/>
rechnungsmodus bei allen meinen Autoren durchgeführt werden kann; dazu<lb/>
<lb/>
liegen die Verhältnisse zu verschieden. Kann ich beispielsweise Romane<lb/>
in grösseren Auflagen drucken und verhältnismässig schnell absetzen,<lb/>
so kann ich einen Teil des Honorars vorausbezahlen. Im allgemeinen<lb/>
liegen die Verhältnisse jetzt so, dass Verleger, die nach dem gegen-<lb/>
wärtigen Verrechnugsmodus honorieren, jeweils eine volle Auflage<lb/>
vorausbezahlen, dann aber für die vorausbezahlte Auflage die nachträg-<lb/>
lichen Preiserhöhungen nicht nachhonorieren. Sie gehen dabei von der<lb/>
Voraussetzung aus, dass die Preiserhöhungen der jeweils eingetretenen<lb/>
Entwertung des Geldes dienen, für die der voraushonorierte Teil abge-<lb/>
gelten ist. Ich habe bisher jede Freiserhöhung dem Autor honoriert, da<lb/>
aber der Verrechnungsmodus der Nachhonorierung technisch schwer durch-<lb/>
führbar ist, kam die Anregung, die Honorare, wie es die Verlagsanstalt<lb/>
in Stuttgart eingeführt hat, aus dem Netto-Erlös vorzunehmen, wodurch<lb/>
sich automatisch jede Preiserhöhung von selbst auswirkt. (Ich lege<lb/>
einen Aufsatz des bekannten Verlegers Eugen Diederichs zu Ihrer Orten-<lb/>
e nicht überreden,<lb/>
tierung bei und bitte um Rücksendung<lb/>
machen Sie es wie Sie wollen.<lb/>
holt geschrieben<lb/>
In Ihrem Fall liegt, wie ich<lb/>
Ihrer Bücher<lb/>
habe, die Sache insofern schwier:<lb/>
Auflagen ge-<lb/>
erk.<lb/>
tischen<lb/>
aus<lb/>
derhältnissen von Anfang<lb/>
die Caloulationgrundlage<lb/>
habe<lb/>
erheblich verändert.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0560"/>nicht gut möglic<lb/>
en.<lb/>
wer<lb/>
bekandts=<lb/>
Votre 13e<lb/>
auszuhosorieren; für Ihre Prosabücher und Gesamta:<lb/>
dich ein gebührlicher<lb/>
ter je nach den Auflagen Vorauszahlungen<lb/>
we.<lb/>
wir<lb/>
dass wir bei den heutigen sehr hohen Lade<lb/>
e Sie<lb/>
bed<lb/>
ein sehr grosses Risiko eingehen müssten, wenn wir alle Tan-<lb/>
prei.<lb/>
Dieser Hinsicht haben sich die Verhältnisse<lb/>
tiemen vorausbezahlten.<lb/>
doch wesentlich verändert; es handelt sich jetzt um enorme Summen, die<lb/>
Verleger als Vorschüsse auf die Tantiemen (denn das sind sie doch)<lb/>
dazu gehören, die auf<lb/>
investieren kann, es würden ganz enorme Mit-<lb/>
.<lb/>
Zeit festgelegt werden müssten. Wenn ich heute ein neues<lb/>
unabsehbare<lb/>
so habe ich nicht mehr Tausende, sondern Hunderttausende<lb/>
Werk drucke,<lb/>
für die Herstellung aufzuwenden; kein Verleger hat soviel Kapital,<lb/>
um auch noch die Tantiemen vorauszubezahlen. Der Tantiemenmodus setzt<lb/>
im Gegensatz zum festen Honorar den Anteil am verkauften Exemplar<lb/>
voraus, ganz so, wie Sie Ihre Tantiemen vom Theater nur für erfolgte<lb/>
<lb/>
admissaamis ettärkke maa-<lb/>
Einnahmen bekommen können.<lb/>
Um also zu resumieren: Auf Ihre Prosawerke und auf die Gesamtaus-<lb/>
gabe kann ich im Verhältnis zur Auflage Vorauszahlungen machen; auf die<lb/>
3 actes de la nouvelle ses aveccembres<lb/>
dramatischen Werke nach Absatz; eine entscheidende Rolle spielt<lb/>
an Ihnen doch<lb/>
übrigens nicht, denn Ihre Haupteinnahmen seies<lb/>
Gesamtausgaben und aus den Prosawe-<lb/>
Votre très avoir été entretoué<lb/>
Verrech¬<lb/>
nach<lb/>
Ich lasse also eine Abrechnung<lb/>
gewöhnlich<lb/>
nungsmodus herstellen und<lb/>
Geschäftsjahres per<lb/>
hoffe, sie Ihnen<lb/>
bisher alle Preise<lb/>
Ihrlich</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0561"/>SCHER /<lb/>
ERLA<lb/>
entend.<lb/>
und dementsprechend wird auch Ihr Honorar<lb/>
teil steigen.<lb/>
G.C.H.P<lb/>
Das gibt mir gleich Veranlassung auf Ihre Beschwerde, die durch<lb/>
den Brief von Herrn wantoch in Teplitz gestützt wird, einzugehen. Neben<lb/>
den Schwierigkeiten der Produktion, die besonders durch die Buchbin-<lb/>
<lb/>
dereien hervorgerufen waren, hatten wir uns zu schützen gegen die Ham-<lb/>
.<lb/>
dern, die darauf gerichtet waren, sich<lb/>
<lb/>
von S<lb/>
sterei einer Reihe<lb/>
rartime<lb/>
.S.<lb/>
reichliche Vorräte von Büchern hinzulegen, um in den genuss der kommenden<lb/>
<lb/>
Preiserhöhungen zu treten. Würden wir solchen Spekulationen hemmungs-<lb/>
los nachgeben, so würde die Folge davon sein, dass die Bücher in den<lb/>
Vorratslagern einiger Sortimenter aufgehäuft sind, sodass wir von der<lb/>
<lb/>
<lb/>
notwendigen Preiserhöhung, um überhaupt weiter produzieren zu können,<lb/>
nichts hätten; dass solche Preiserhöhungen also nur gemacht würden, um<lb/>
dem Sortiment neben den regulären hohen Rabatt, auch noch einen hohen<lb/>
Gewinn an den inzwischen erfolgten Preiserhöhungen in den Schoss zu<lb/>
legen. Sie werden das zu würdigen wissen, wenn Sie einen Ueberblick<lb/>
Preiserhöhungen<lb/>
bekommen werden, über die Tantiemen, die Ihnen<lb/>
elfaches ver-<lb/>
zufallen. Ihre ursprünglichen Honorare werden<lb/>
ent-<lb/>
grössert und Sie werden auf diese Weise für<lb/>
<lb/>
schädigt. Nur so ist es überhaupt möglich,<lb/>
aig<lb/>
Ertrag aus dem Verkauf von Büchern, Am<lb/>
Dabei wird nach dem Grunds<lb/>
Sortiments imme-<lb/>
stattgegeben</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0562"/>tschechischen<lb/>
nach für mich.<lb/>
mitazuschlag von etwa 100 % für die<lb/>
de la riviere de ses<lb/>
ihm gelungen für.<lb/>
Bücher in Vorbereitung<lb/>
sgenommen hat.<lb/>
elen, sondern auch den<lb/>
Herrn Schu###<lb/>
wir seiner Speku¬<lb/>
in die Tasche zu stecken und nun ist er verstimmt,<lb/>
tion nicht hemmungslos nachgegeben haben.<lb/>
h bitte Sie davon überzeugt zu sein, dass ich dasselbe Interesse<lb/>
Verkauf der Bücher habe wie Sie und dass es lächerlich wäre, Bücker zu<lb/>
drucken, um sie dann auf Lager zu behalten. Aus unserm Absatz werden Sie<lb/>
sehen, dass wir sehr viel und sehr gut verkauft haben und darauf<lb/>
allein kommt es an, denn die Entwicklung geht dahin, dass die Anzahl<lb/>
.<lb/>
uften Exemplare zurückgeht, dass daher auch aus diesem Grund<lb/>
de mai<lb/>
verh<lb/>
eine Kompensation in den hohen Preisen geschaffen werden muss.<lb/>
Herr Glücksmann kann von uns ein Exemplar der Gesamtausgabe mit<lb/>
einem Rabatt von 25 % beziehen, wenn er sich verpflichtet, darüber nicht<lb/>
zu sprechen, da wir Privaten einen solchen nabatt nicht geben dürfen.<lb/>
Hofrätin-Zuckerkandl schicken wir ein Exemplar der Ergänzungs-<lb/>
An Frei<lb/>
Fräulein Löwenstamm können wir die Ergänzungsbände in<lb/>
bände<lb/>
ein kosten schon<lb/>
nicht liefern, denn die Ei-<lb/>
ansehnlichen Betrag.<lb/>
wischen»No<lb/>
dass ein Missverhält<lb/>
chreiben.<lb/>
Vert</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0563"/>ERLAG, BERLIB<lb/>
gezweiffer### eselb=<lb/>
V.V.W.<lb/>
Jah.bnte neuen meinen Kermerburgen, hetrig Deinstein anbetrifft, so<lb/>
nen stimme ich mit denen Ihnen in ihrem Briefeeltoms 17. xxx geäusserten<lb/>
Gesichtspunkten durchaus überein. Das Mort xxx bei selbst bedeutet<lb/>
nicht, dass ich persönlich an unserem freiem Verfügungsrecht zweifle,<lb/>
sondern, dass ich da eine vollkommene Wechtssicherheit über diese<lb/>
Fragen nicht zu erlangen ist, in solchen Fällen natürlich nicht vor-<lb/>
gehen möchte ohne mich überzeugt zu halten, dass Ihre Nachtsauffassung<lb/>
sich mit der meinen deckt. Im übrigen glaube ich durchaus, dass wir<lb/>
ein derartigen Fällen frei vorgehen sollen, nur ist es mir zu verant<lb/>
wortlich dies zu tun, so lange ich nicht Ihre ausdrückliche Zustimmung<lb/>
auch nach dieser Rechtsseite hin - erlangt habes (theissed neuorma<lb/>
alles und habe ich nehme zur Kenntnis, dass nicht Brandt und Kirpatrik,<lb/>
sonder in die Unidet Plays eine ihre Befugnisse überschreitende Annonce<lb/>
in den amerikanischen Blättern veröffentlicht haben. Es hat aber mehr<lb/>
als akademisches Interesse für nicht zu wissen wie Sie sich ver-<lb/>
halten haben würden, wenn dieselbe Annonce die in unbefugter Weise von<lb/>
den Unidet Plays ausbegangen ist, tatsächlich von Brandt und Kirpatrik<lb/>
G.C.H.H<lb/>
veröffentlicht worden wäre? Ich meinerseits glaube, dass dagegen nicht<lb/>
nur kein Einwandt bestünde, sondern ein solches Vorgehen von Brandt und<lb/>
###<lb/>
äußert wäre. Denn<lb/>
Kirpatrik in Ihrem und unserem Interesse<lb/>
G.C.H.F.T.<lb/>
gitimen Handel mit<lb/>
wenn Brandt und Kirbatrik für Sie wirke<lb/>
Ihren Werken ausschalten wollen, so<lb/>
sagen: Wenn ihr etwas wollt; was<lb/>
wenigstens innerhalb Amerika<lb/>
Agent öffentlich erklären<lb/>
anderen gehen.<lb/>
der dem ganzen Abkommen<lb/>
selte, verfehlen.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0564"/>diese Zentralisierung auf Ihren Wunsch gewissen<lb/>
sind, ist ein<lb/>
unterliegt, übersdte wir diese ja vollständig im kiären<lb/>
seinem<lb/>
vortragsdatall, das die Bedingungen des Abkommens, nicht<lb/>
Grundcharakter betrifft. Sinn des Abkommens kann doch aber<lb/>
kein anderen sein, dieses, trotz der bestehenden Beschränkung<lb/>
und innerhalb ihrer seine wirklichen Wirksamkeit in Amerika zu<lb/>
bringen. (Meine Befürchtung, dass Sie mit diesen Gesichtspunkten<lb/>
möglicherweise nicht übereinstimmen könnten, liess mich so ausführ-<lb/>
lich werden, was Sie gütigst verzeihen wollen. Jentem neb xxx die<lb/>
Jnstev us im Mit "Reigen "Hamburger Kammerspiele steht es nun so,<lb/>
dass Ziegel Mk. 30000.— seiner Schuld (die sich auch auf andere<lb/>
Autoren bezieht) har beglichen, ferner ein Äkzeptüber Mk. 10000.-<lb/>
am 3. Juli eingelöst hat. Die ersten Mk. 20000. — sind Ihnen bereits<lb/>
in der jetzigen Quartalsabrechnung (unter entsprechender Repartierung<lb/>
auch auf die anderen beteiligten Autoren, (die aber nur sehr wenig<lb/>
- zu erhalten haben) verrechnet worden. Die jetzt bezahlten Mk. 100004<lb/>
sowie zwei noch ausstehende durch Akzept gesicherte Zahlungen von<lb/>
je Mk. 10000.—, die am 3. August und 3. September zu leist<lb/>
werden in unserer nächsten Abrechnung vorkommen. Da Ziege<lb/>
Akzepte immer eingelöst hat zweifle ich nicht daran, dass wi-<lb/>
im September die gesamte Schuld eingetrieben haben<lb/>
J im febuch nemlig Die einzelne kleinen Be<lb/>
die Sie selbst vorgenommen haben,<lb/>
diese ein oder zwei Fichtigeren<lb/>
demnächst zu sprech<lb/>
durch eingefehlungen an.<lb/>
Jt eigtaoldadfeß xxx</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
