<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10868">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-12-06 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">94XY3W2I</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten
Antwort auf: <ref target="10867">1921-12-02 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Beantwortet in: <ref target="10870">1921-12-15 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1921-12-06" n="01">1921-12-06</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb17899">Harz, Benjamin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb19941">König, Karl</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10868.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30217">Der tapfere Cassian</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb146179">Benjamin Harz Verlag (Berlin, Wien)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Konfiskation/Verbot/Zensur</term>
          <term>Luxusausgabe</term>
          <term>Papiernot</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0440.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten
Antwort auf: <ref target="10867">1921-12-02 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Beantwortet in: <ref target="10870">1921-12-15 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0440"/>532<lb/>
Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße 9o<lb/>
konto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto; Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292<lb/>
6. Dez. 21<lb/>
/51.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
ich komme mit der "Reigens-Angelegenheit nicht vom Fleck. Auf<lb/>
alle meine Erkundigungen bei Harz höre ich immer wieder, dass Harz<lb/>
verreist ist und dass vom "Reigen " noch genügend Vorräte vorhanden sind<lb/>
<lb/>
Nach meiner Meinung müsste nun Harz mit Ihnen abrechnen und Ihren eine<lb/>
Lageraufstellung geben, damit hier Klarheit geschaffen wird. Wegen<lb/>
von Reigen<lb/>
des Neudrucks liegt die Sache jetzt so, dass eine prinzipielle Fest-<lb/>
stellung für die Freigabe des verbotenen Buches praktisch nicht durch-<lb/>
zusetzen ist, dass aber wohl auf Grund der letzten Entscheidung die<lb/>
Herausgabe des Buches kaum auf besondere Schwierigkeiten stossen dürfte.<lb/>
Ich würde vorschlagen, dem Buch eventuell die letzte Gerichtsentschei-<lb/>
dung voranzusetzen und ich meine, dass damit dem Ehrgeiz manches Staats-<lb/>
anwaltes ein Riegel vorgeschoben wäre. Sie fragen, ob ich genügend<lb/>
Papier für den "Reigen" zur Verfügung hätte. Das ist eine schwierige<lb/>
Frage, die ich mit Sicherheit im Augenblick nicht beantworten kann.<lb/>
Wenn Harz genug Papier vorrätig hat, dann wäre es freilich sicherer,<lb/>
G.C.H.<lb/>
Sie blieben noch eine Weile bei ihm, bis die Papierfrage geklärt ist.<lb/>
Wir befinden uns wieder mitten in grössten Schwierigkeiten, denn<lb/>
die grosse Papiernot ist daraus entstanden, dass die Papierfabriken<lb/>
durch die bedeutend verschlechterte Valuta nicht genügend Rohstoffe<lb/>
aus dem Ausland hereinbekommen, ein Zustand, dessen Dauer nicht zu<lb/>
überschen ist. Es scheint, dass überdies ganz enorme Preissteigerungen<lb/>
dafür bevorstehen; auch für Druck und Einbände sind die Preise inzwi-<lb/>
R 6000.1.21.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0441"/>S. FISCHER / VerLAG<lb/>
2. Blatt<lb/>
Dr.A.Schnitzler 6/12. 21<lb/>
schen colossal gestiegen. Um die notwendigsten Erhöhungen der Ver-<lb/>
triebskosten auszugleichen, haben wir die Preise um 25 % erhöhen müssen.<lb/>
du moins de ses ames.<lb/>
Die Abrechnung über Preiserhöhungen und Valutaeinnahmen nach Massgabe<lb/>
m m m m r jusqu'au moins de nouveau.<lb/>
des Absatzes hoffe ich Ihnen noch in diesem Monat geben zu können.<lb/>
Es ist mir sehr recht, dass Sie die Regelung der Honorarfrage klarge-<lb/>
stellt sehen wollen. Ich lege einen Artikel von Scheffler, der kürzlich<lb/>
in der Vossischen Zeitung erschienen war, bei; er scheint sehr genau in-<lb/>
formiert zu sein, alles was er schreibt ist richtig, nur sind inzwischen<lb/>
durch die abermalige bedeutende Erhöhung aller Kosten die Ziffern für<lb/>
die Produktion noch viel ungünstiger geworden. Wie dem auch sein mag,<lb/>
vollen<lb/>
ich möchte vorschlagen, dass wir nun glatt 15 % vom Ladenpreis des<lb/>
broschierten Exemplars verrechnen und diesen satz natürlich auch für<lb/>
die Preiserhöhungen. Der Anteil für die Preiserköhung wird nach Mass-<lb/>
gabe des Absatzes verrechnet. (für fortimenterzuschlag<lb/>
trage ich keine verantwortung<lb/>
Für den „Wohlfeilen guten Roman» (die Fortsetzung der früheren Mark-<lb/>
<lb/>
nur ettämttä<lb/>
Witsen<lb/>
Bibliothek) bleibt die alte Honorierung von 10 % (vom Ladenpreis des<lb/>
broschierten Exemplare gerechnet) bestehen. Abrechnung über diese beiden<lb/>
Bände, die in dieser Sammlung erschienen sind, folgt ebenfalls. Die<lb/>
Sammlung ist zu dem Preis von 6 Mark erst inzwischen auf 7,50 Mark<lb/>
für das broschierte Exemplar gestiegen; auf die Dauer überhaupt nicht<lb/>
mehr haltbar. Es ist die Frage, ob wir die Sammlung zum Preise von<lb/>
10 Mark noch werden fortsetzen können. Es bleibt nur noch die Frage der<lb/>
Gesamtausgabe übrig. Auch da ist das Prinzip in der 15 Eigen santieme<lb/>
von dem Ladenpreis des broschierten Exemplars gültig. Da wir aber von<lb/>
diesen Ausgaben broschierte Exemplare garnicht herstellen, so wird der<lb/>
broschierte Preis verrechnet aus der Differenz zum Pappband. Die Papp-<lb/>
bände sind wie alle anderen Einbünde auch riesig im Preis gestiegen und</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0442"/>S. FISCHER / VerLAG<lb/>
3. Blatt<lb/>
Dr.A. Schnitzler 6/12. 21<lb/>
die Berechnung daher schwankend. Es wäre ja nun freilich in diesem<lb/>
und<lb/>
Fall richtiger, einen Prozentualen -Honorarsatz zu finden, das in Pappe<lb/>
gebundene Exemplar als Grundlage zu nehmen, um jede Meinungsverschieden-<lb/>
heit bezüglich des fiktiven Preises des broschierten Exemplars von<lb/>
vornherein auszuschalten; in diesem Fall würde das Honorar 10 % aber<lb/>
nur von dem in Pappe gebundenen Exemplar als Grundlage anzusehen sein.<lb/>
Ich habe von dem Inhalt der beiden neuen Bände, mit deren Satz<lb/>
wir beginnen werden, Kenntnis genommen. Die beiden Bände werde auch<lb/>
als Ergänzungsbände einzeln abgegeben werden, vervollständigen aber im<lb/>
Uebrigen das Gesamtwerk bis auf die Neuzeit.-Die Theaterangelegenheiten<lb/>
beantwortet die Theaterabteilung.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
fischer<lb/>
N.B. Es ist nichts dagegen zu sagen, wenn Herr Harl König vom „Tapfern<lb/>
gassian m eine Luxusausgabe in höchstens 4 - 500 Exemplaren herstellt.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
