<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10652">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1918-04-05 Arthur Schnitzler (Wien) an Samuel Fischer (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">S38Z32JT</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">5 Blatt, 8 Seiten
Antwort auf: <ref target="10651">1918-03-30 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
Beantwortet in: <ref target="10653">1918-04-10 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1918-04-05.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
          <date when="1918-04-05" n="01">1918-04-05</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11617">Hauptmann, Gerhart</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb5156">Zifferer, Paul</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10652.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="">Kriegwirtschaftsstelle (Berlin)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abschrift</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Buchhandel/Buchhandlung</term>
          <term>deutsch</term>
          <term>Erster Weltkrieg</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Gründung</term>
          <term>Novelle</term>
          <term>Papiernot</term>
          <term>Reise/Urlaub</term>
          <term>vergriffen</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>österreichisch</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0054.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>5 Blatt, 8 Seiten
Antwort auf: <ref target="10651">1918-03-30 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
Beantwortet in: <ref target="10653">1918-04-10 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416739_0054"/>Aufgenommen werden.<lb/>
Von<lb/>
über. Tielleicht informieren Sie sich doch<lb/>
an massgebender Stelle, wie man darüber denkt.<lb/>
Dass Ihre peise nach Wien in greifbarste<lb/>
Nähe gerückt erscheint, freut mich sehr, selbst<lb/>
verständlich komme ich sehr gern zu Ihnen in<lb/>
die Stadt, gebe aber, wie auch meine Frau, die<lb/>
Hoffnung keineswegs auf Sie im Laufe Ihrer<lb/>
Anwesenheit auch bei uns zu sehen.<lb/>
Herzlichst<lb/>
Ihr<lb/>
5.4.1918.<lb/>
schet<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
Die freundlichst zugesandt Abschrift<lb/>
Ihres Briefes an Dr. Paul "ifferer habe ich<lb/>
erhalten, ich muss darin wohl auch eine Ant-<lb/>
wort auf mein Telegramm erblicken und sehe<lb/>
mit wirklichem Bedauern, dass die Papierange-<lb/>
legenheit zum mindesten vorläufig nicht in der<lb/>
den österreichischen Autoren Ihres Ver-<lb/>
lages als wünschenswert erschienenen Weise<lb/>
zum Abschluss gebracht werden dürfte. Es fehlt<lb/>
mir an der nötigen Hinsicht. On den Gang der<lb/>
Verhandlungen, auch nach genauer Lektüre Ihres<lb/>
Briefes, um zu beurteilen,ob sich die Sache<lb/>
nicht doch zu einem günstigeren Ende hätte füh-<lb/>
ren lassen, wenn Sie sich,wie von allen beteilig-<lb/>
ten Faktoren so dringlich erwartet wurde, zu<lb/>
einer neuerlichen Reise nach Wien und zu er-<lb/>
neuer mündlicher Verhandlung hätten entschliesen.</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0055"/>G.C.<lb/>
1<lb/>
gen Ihre Absicht selbstverständlich - im Ein-<lb/>
sen können. Ich respektiere selbstverständlich<lb/>
zelfall manchmal Gefahr liefe eine summa in-<lb/>
die Gründe Ihres Verhaltens, auch wenn sie mir<lb/>
juria zu werden. Doch es liegt mir fern, mich<lb/>
nicht vollkommen einleuchten.<lb/>
in die internen Angelegenheiten Ihres Verlages<lb/>
Erfreulich ist mir in Ihrem Briefe je-<lb/>
hineinzumischen; Sie werden mit Ihrer Einsicht<lb/>
desfalls die ausdrückliche Erklärung,dass die<lb/>
und Erfahrung diese Schwierigkeiten, so weit<lb/>
österreichischen Autoren Ihres Verlages gegen<lb/>
es überhaupt möglich ist, zu übereinden wissen.<lb/>
die deutschen nicht zurückstehen sollen und<lb/>
Ich nehme nur das Recht in Anspruch von der<lb/>
dass, auch wenn sich Ihnen Papierquellen in<lb/>
Sache zu reden, so weit sie mich betrifft. Das<lb/>
Oesterreich nicht erschliessen sollten,Sie<lb/>
aber tut sie, da ich doch unter Ihren österrei-<lb/>
deutsche und österreichische Autoren in demsel<lb/>
chischen Autoren alles in allem der meistige-<lb/>
ben perzentualen Verhältnis drucken werden.<lb/>
lesenste sein dürfte,in hohem Masse.<lb/>
Freilich drängt sich die Frage auf, wie eine<lb/>
Eine Anzahl meiner Bücher, darunter mei-<lb/>
solche Perzentualität in praxi mit arithmeti-<lb/>
ne gesammelten Werke, sind vergriffen. Sie<lb/>
scher Genauigkeit durchzuführen wäre, ja ob es<lb/>
schrieben mir neulich, dass Sie alle gesammel-<lb/>
überhaupt bei der Kompliziertheit der Verhält-<lb/>
ten Werke Ihres Verlags, die vom gleichen Schick¬<lb/>
nisse (alte Autoren.neue Autoren,neue Werke<lb/>
sal betroffen sind unter den heutigen Umstän-<lb/>
neue Auflagen alter Werke, voraussichtliche<lb/>
den vorläufig nicht neu druoken können, teil-<lb/>
G.C.P.<lb/>
1<lb/>
Erfolgschancen dieses oder jenes Buches etc.)<lb/>
ten mir aber zugleich mit, dass Gerhart Haupt-<lb/>
einen allgemein gültigen Schlüssel für eine<lb/>
mann sich von der Kriegswirtschaftsstelle ein<lb/>
solche perzentuale Verteilung gäbe und ob<lb/>
Extraquantum (jetzt wohl auch schon<lb/>
augestrebte<lb/>
nicht das beoboiehtigte summum jus - sehr ge-</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0056"/>müsste natürlich nur die Gewissheit haben.<lb/>
dass der Verlag selbst, Sie, lieber Freund, ei-<lb/>
erhalten) habe. Daraufhin teilte ich Ihnen<lb/>
nen solchen Schritt meinerseits in entschie-<lb/>
meine Absicht mit, mich bei der deutschen<lb/>
dener Weise befürworten würde. Die Sache<lb/>
Kriegswirtschaftsstelle um die gleiche Be¬<lb/>
scheint mir so wichtig, dass sie selbst bei<lb/>
günstigung zu bewerben mit dem Hinweis darauf,<lb/>
nur geringer Aussicht auf Erfolg meines Er-<lb/>
dass ich der deutschen Kriegsfürsorge aus dem<lb/>
achtens unbedingt unternommen werden müsste.<lb/>
Ertrag meiner Werke ebensoviel (wenn nicht<lb/>
Aber es handelt sich ja nicht allein<lb/>
mehr) gewidmet habe, als der österreichischen.<lb/>
um meine Gesammelten Werke, sondern um aller-<lb/>
Sie antworteten mir, dass ein solches Gesuch<lb/>
lui medne.<lb/>
lei meiner früher erschienenen und bevorste-<lb/>
meinerseits keine Aussicht auf Erfolg haben<lb/>
neuen<lb/>
henden Bücher. Sie schrieben mir, und versi-<lb/>
könnte. Ich bin jicht so persistisch als<lb/>
cherten mir auch mündlich, dass Ihnen für meine<lb/>
Sie; ich kann mir absolut nicht denken, dass<lb/>
jenen bereits angeführten<lb/>
Novelle genug Papier zur Verfügung stände.<lb/>
die B.K.W.St. sich Gründen verschliessen<lb/>
überdies<lb/>
Genug? Wieviel? Würde es auch für dreissig<lb/>
würde, die sich durch die juristische Erwä-<lb/>
Auflagen reichen (nun welche Eventualität man<lb/>
gung ergänzen und verstärken liessen, dass ich<lb/>
ja immerhin denken müsste)? Und wäre dieses<lb/>
in genau demselben Rechtsverhältnis zu Ihrem<lb/>
Papier dann nicht wieder älteren Werken von<lb/>
Verlage stehe wie Hauptmann, dass der deutsche<lb/>
mir entzogen, die vergriffen sind und neue Auf-<lb/>
Buchhandel und alles,was damit zusammenhängt,<lb/>
Votre beaucoup de mon amié.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
lagen erfordern? Ich will Ihnen einen Vorschlag<lb/>
gerades durch mich profitirt hat wie durch<lb/>
zur Erwägung geben. Benützen Sie das Papier,<lb/>
irgend einen deutschen Autor. Ich habe Anlass<lb/>
zu der Erwartung, dass ein solches Gesuch auf<lb/>
diplomatischem Wege Unterstützung fände und</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0057"/>e<lb/>
das Sie meinen neuen Werken zugedacht haben,<lb/>
für meine alten. Drucken sie die notwendig ge¬<lb/>
wordenen neuen Auflagen und ich will meine<lb/>
neue Novelle anderswo erscheinen lassen; ent-<lb/>
weder in Oesterreich oder auch in Deutschland,<lb/>
wo mir (trotz des Papiermangels) auch eine<lb/>
gewisse Möglichkeit dazu geboten wäre. Die Pen-<lb/>
zentual ität hat doch wohl nur Giltigkeit in¬<lb/>
nerhalb eines Verlages. (Oder sollte die D.K.<lb/>
W. St. etwa die Absicht haben einen numerus<lb/>
clausus der österreichischen Autoren,ihrer<lb/>
Bücher und ihrer Auflagen für ganz Deutsch¬<lb/>
land anzubefehlen?) Den gleichen - Vorschlag<lb/>
unterbreite ich Ihnen natürlich bezüglich mei-<lb/>
nes neuen Stückes, zwar mit schwerem Herzen,<lb/>
aber sagen sie selbst, was bleibt mir anderes<lb/>
übrig, wenn ich nicht beträchtliche materiel-<lb/>
le Einbussen erleiden will, die durch die Kon-<lb/>
tinuität unserer Beziehungen freilich gemil-<lb/>
dert, aber unter dem Brucke dieser Zeit doch<lb/>
nicht völlig wett gemacht werden können.<lb/>
Dass ich in Falle die Novelle nicht im Verlag<lb/>
Fischer erschiene, auf das mir zugebilligte<lb/>
Ausnahmshonorar für den Abdruck in der N.R.<lb/>
keinen Anspruch mehr erheben xxx dürfte,<lb/>
ist selbstverständlich.<lb/>
Mir selbst, ich verhehle es keinen Augen -<lb/>
blick, wäre es freilich am erwünschtesten, wenn<lb/>
ich mit diesenmeinen Ausführungen Ihr Prinzip<lb/>
der Donzentualität auch für Sie ed absurdum<lb/>
geführt hätte. Haben sie für einen Autor, der<lb/>
etwa zwei Dutzend Bücher in Ihrem Verlag er-<lb/>
scheinen liess,und der ausserdem alle seine<lb/>
stücke Ihrem Bühnenvertrieb überliess, nicht<lb/>
mehr Papier zur Verfügung als eine genaue per-<lb/>
zentuelle Aufstellung erlaubt, so liegt es ja<lb/>
nur in Ihrem eigensten vnteresse, dass Sie die-<lb/>
ses Papier für die Auflagen seiner älteren<lb/>
Werke verwenden und ihn mit seinen neuen an¬<lb/>
derswo sein Glück versuchen lassen.<lb/>
Lassen Sie mich, lieber Freund, Ihre</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0058"/>Meinung über all dies hören;eh dies geschehen<lb/>
ist gedenke ich selbstverständlich nichts zu<lb/>
unternehmen. Wäre Aussicht vorhanden, dass<lb/>
die Papiernot bald schwände, so hätte ich über<lb/>
diese Sache nicht so viele Worte verloren;<lb/>
aber da ja leider der Krieg noch einige Zeit<lb/>
und die Kriegswirtschaft noch um einiges län-<lb/>
ger dauerne dürfte,so müssen wir uns eben al-<lb/>
le, der Autor so gut wie der Verleger, darauf<lb/>
einrichten. Mir wäre es nach wie vor am lieb-<lb/>
Filiale<lb/>
sten, wenn die österreichische Rixx des Ver-<lb/>
lages S. Fischer doch noch zustande käme. Aber<lb/>
auch wenn das nicht der Fall sein sollte, möch-<lb/>
te ich die Hoffnung nicht aufgeben,dass unsere<lb/>
Interessen.die Ihren und die meinen, auch wei-<lb/>
terhin und in jeder Einzelheit zusammengingen.<lb/>
Mit herzlichstem Gruss<lb/>
Ihr<lb/>
G.C.H.F.P.S.<lb/>
17.4.1918.<lb/>
Fischer<lb/>
G.C.R.S.<lb/>
Lieber Freund.<lb/>
Der letzte Absatz Ihres Briefes vom<lb/>
10.d.wird mir nur verständlich, wenn ich anneh-<lb/>
me, dass Sie ausser in der mir bekannten zwei-<lb/>
fellos korrekten und einwandfreien Weise durch<lb/>
Zifferer auch noch auf eine andere mir unbe-<lb/>
kannte Weise von Wien aus informiert sind. Sie<lb/>
schreiben, dass Sie selbst jederzeit bereit<lb/>
sind nach Wien zu kommen, wenn sich die Möglich-<lb/>
keit der Papierbeschaffung ergibt. Es bestand<lb/>
nicht nur die Möglichkeit, sondern die abschuute<lb/>
Gewissheit, dass sie so viel Papier erhalten<lb/>
würden, als Ihnen beliebt, nur wurde die Forde-<lb/>
rung dann daran geknüpft, da die Papierausfuhr<lb/>
verboten ist, dass Sie in Wien drucken. Und zu<lb/>
diesem Zwecke - eine rein formale Angelegenheit<lb/>
eine Filiale Ihres Verlags gründen. Sie schie-<lb/>
nen gegen Schluss des vorigen Jahres vollkommen</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0059"/>.1<lb/>
37<lb/>
bereit darauf einzugehen und es ist mir nach<lb/>
wie vor unklar, durch welche wirklichen oder<lb/>
vielleicht nur eingebildeten Schwierigkeiten<lb/>
Sie sich abhalten liessen,die Unternehmung mit<lb/>
der gehotenen Enegie in Angriff zu nehmen.Sie<lb/>
schreiben ferner: „Wenn die österreichischen<lb/>
Autoren Herrn Prinzhorn die Erklärung abgeben,<lb/>
dass sie für seinen österreichischen Verlag<lb/>
nicht zu haben sein werden, wenn er jetzt in un-<lb/>
lauterer Weise die Papiernot in Deutschland<lb/>
zu ungunsten der in Deutschland verlegten<lb/>
österreichischen Autoren aushützt,so könnte<lb/>
damit ein wirksamer Druck auf Prinzhorn ausge¬<lb/>
übt werden." Es ist mir vollkommen unerfindlich,<lb/>
worin die Unlauferkeit des (mir bis zum heuti¬<lb/>
gen Tag unbekannt gebliebenen) Herrn Prinzhorn<lb/>
eigentlich bestehen soll? Denn man kann doch<lb/>
nicht sagen, dass er die Papiernot in Deutsch-<lb/>
land zu Ungunsten der österreichischen Autoren<lb/>
ausnützt,wenn er Ihnen,lieber Freund, alles Pa-<lb/>
pier zur Verfügung stellen will, das Sie zum<lb/>
Druck der Werke dieser österreichischen Autoren<lb/>
benötigen Zu. Einer Erklärung aber, dass die österrei<lb/>
chischen Autoren für einen österreichischen Ver¬<lb/>
des Herrn Prinzhorn<lb/>
lag nicht zu haben sein werden,wenn etc. etc. -<lb/>
besteht schon deswegen nicht der geringste An-<lb/>
lass, weil die Gründung eines solchen Verlages<lb/>
bisher nicht in die Wege geleitet und, so weit<lb/>
ich orientiert bin. überhaupt nur für den Fall<lb/>
in Erwägung gezogen wurde, als der Verlag Fischer<lb/>
von dem ihm angebotenen Papier zu Gunsten sei-<lb/>
ner österreichischen Autoren keinen Gebrauch<lb/>
machen wollte. Sie haben doch keinen Grund da-<lb/>
ran zu zweifeln, dass jeder Ihrer Autoren es<lb/>
vorziehen wird in Ihrem Verlag zu verbleiben<lb/>
als zu einem neuen überzutreten; es sei denn,<lb/>
dass dieser neue Verlag für Ihre Autosen Papier<lb/>
zur Verfügung hätte und Sie nicht. Und welche Art<lb/>
von Druck sollte denn auf Prinzhorn ausgeübt<lb/>
werden? Er hat sich ja nicht geweigert Ihnen<lb/>
das Papier zu überlassen, das Sie benötigen,</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0060"/>Votre amie.<lb/>
0<lb/>
sondern er hat es Ihnen zur Verfügung gestellt.<lb/>
Sie wurden zu einer letzten endgiltigen Bespre-<lb/>
chung hier erwartet, Ihre österreichischen Au-<lb/>
toren haben sie recht dringend darum ersucht,<lb/>
hieher zu kommen, damit eine Angelegenheit, die<lb/>
für den Verlag und seine österreichischen Au¬<lb/>
toren von so emminenter Bedeutung ist, womöglich<lb/>
günstigt erledigt würde. Immer wieder wurde<lb/>
versichert,das Papier sei vorhanden, und nun<lb/>
schreiben sie mir,Sie seien jederzeit bereit<lb/>
nach Wien zu kommen - wenn sich die Möglichkeit<lb/>
der Papierbeschaffung ergibt. So drehen wir uns<lb/>
im Kreise. Ich muss nun wohl sagen: genug da-<lb/>
von.<lb/>
Was nun speziell meine Werke anlangt,so<lb/>
tellen Sie mir mit, dass Sie im vorigen Jahr<lb/>
Ihre Vorrüte nicht geschont haben, um auch al¬<lb/>
len meinen Bedürfnissen gerecht zu werden und<lb/>
dass Sie auch in diesem Jahre bemüht bleiben<lb/>
werden,die notwendigen Neuauflagen und Bücher<lb/>
zu drucken. Glauben sie mir, dass ich dies keinen<lb/>
Augenblick verkannt oder angezweifelt habe,so-<lb/>
wie ich mich auch über die ausserordentlichen<lb/>
Schwierigkeiten, die Sie unter den heutigen<lb/>
Zeitumständen zu überwinden haben, in keiner<lb/>
Täuschung befinde. Wenn ich heute auf meinen<lb/>
Vorschlag von neulich zurückkomme,so tue ich<lb/>
das vor allem, um diese Schwierigkeiten, so weit<lb/>
es in meinen Kräften steht, zu verringern. Sie<lb/>
hoffen - so schreiben sie - auch meine neue<lb/>
Novelle und mein neues Drame drucken zu können.<lb/>
Sie schreiben ferner, dass Sie für die gesammel-<lb/>
ten Werke in Deutschland kein Papier werdenauf-<lb/>
bringen können und fügen hinzu, dass diese Ce-<lb/>
sammtausgebe nur geringen Gewinn bringe, dass<lb/>
eine ideelle Schädigung aus ihrem Fehlennicht<lb/>
Druck<lb/>
erfolge und der Gewinnentgang durch danxxxx<lb/>
neuer Bücher wieder eingeholt werde. In diesen<lb/>
Punkten deckt sich meine Auffasung nicht völlig<lb/>
ein Verleger<lb/>
mit der Ihren. Das was xxx einen geringen Ge-<lb/>
winn nennen kann für einen Autor schon eine ge-<lb/>
wisse Rolle spielen und bei der ganz besonders</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0061"/>Ce qui nʼavoir vous ai- xxx<lb/>
A.<lb/>
G.C.P.<lb/>
starken Nachfrage nach meinen Gesammelten Wer-<lb/>
zuwenden in der Lage ist, bleibt esbelanglos,<lb/>
ken ist der Verlust, den ich bisher erleide,<lb/>
ob er neue oder alte Werke von mir druckt. Und<lb/>
auch absolut nicht gerade ein geringer zu nen-<lb/>
darum komme ich mit meinem Vorschlag von neu-<lb/>
nen. Dass durch das Fehlen der Gesammtausgabe<lb/>
lich noch einmal. Nach wie vor- muss ich es<lb/>
(wenn sie auch nach Ihrer sehr richtigen Be-<lb/>
Sie noch einmal versichern  - habe ich für mei¬<lb/>
häuptung nur eine Zusammenfassung der Einzelwer-<lb/>
nen Teil keinen Schritt unternommen. Hingegen<lb/>
ke ist) auch eine ideelle Schädigung des Au¬<lb/>
erhielt ich eben heute den telegraphischen<lb/>
tors eintritt.ist ebenso xxxxndlich,xx<lb/>
Antrag eines deutschen Verlegers von Rang, der<lb/>
unbezweifelbar wie der Umstand, dass das Erschei<lb/>
sich freuen würde wjedes Werk von mir in Ver-<lb/>
nen der Gesammtausgabe einen ideellen Gewinn<lb/>
lag zu nehmen „sofortige Brucklegung verspricht,<lb/>
zu bedeuten hatte. Dass mein materieller und<lb/>
anfrägt,ob sein Besuch erwünscht sei etc. Es<lb/>
Papier<lb/>
ideeller Gewinnentgang durch den Druck neuer<lb/>
wäre also in Deutschland genug für mich da, so¬<lb/>
Bücher eingeholt würde, das hätte nur dann sei-<lb/>
wohl für meine alten, als xxx meine neuen Wekke.<lb/>
ne Richtigkeit,wenn sich meine alten nebenmei-<lb/>
Und  wenn ich diese neuen anderswo erscheinen<lb/>
nen neuen Sachen nicht zu halten vermöchten,<lb/>
liesse, so hätten Sie das gesammte von Ihnen<lb/>
und wenn der Käufer gezwungen wäre, sich zwischen<lb/>
für mich reservierte Papierquantum - denn der Vester¬<lb/>
lungs.<lb/>
meinen älteren und neueren Werken zu entschei-<lb/>
Schlüssel würde sich doch wohl nicht ändern.<lb/>
den. Es werden aber bekanntlich sowohl meine<lb/>
für meine früheren Werke und wohl auch für<lb/>
alten als meine neuen Sachen verlangt. Nicht<lb/>
meine Gesammtausgabe übrig. Ich habe dem An¬<lb/>
für mich, nur für Sie, lieber Freund, der obennur<lb/>
tragsteller bisher nicht geantwortet und werde<lb/>
ein bestimmtes Quantum von Papier für mich auf-<lb/>
auch selbstverständlich nichts irgendwie Ver-</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
