<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1904-09-03 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">2RZ5PNQ4</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="3">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <repository>Nr. 120</repository>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 3 Seiten beschrieben
Anlagen: Druckschrift zu USA-Copyright (nicht überliefert); 1904-01-29 Emanuel Lederer (New York) an SF/LS (Berlin), 2 Blatt, 2 Seiten beschrieben; Abrechnung (nicht überliefert)

Antwort auf: 1904-08-29post/1904-09-03 ante AS an SF (Copyright USA; nicht überliefert)</note>
        <note type="type">Typoskript (Unterschrift-Stempel, eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm) AS)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1904-09-03" n="01">1904-09-03</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb14328">Blumenthal, Oskar</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11617">Hauptmann, Gerhart</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb19236">Kauser, Alice</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="116851740">Lederer, Emanuel</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb20466">Lindemann, Gustav</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb12899">Sudermann, Hermann</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb151">Deutschland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb863">Düsseldorf</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44053">New York</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43406">USA</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb47927">Washington</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10148.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29935">Anatol</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29985">Der einsame Weg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29843">Der grüne Kakadu</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29917">Liebelei</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29697">Breitkopf &amp; Härtel (Leipzig)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Druckauftrag</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Tournee</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
          <term>Vertrag</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416742_0204.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 3 Seiten beschrieben
Anlagen: Druckschrift zu USA-Copyright (nicht überliefert); 1904-01-29 Emanuel Lederer (New York) an SF/LS (Berlin), 2 Blatt, 2 Seiten beschrieben; Abrechnung (nicht überliefert)

Antwort auf: 1904-08-29post/1904-09-03 ante AS an SF (Copyright USA; nicht überliefert)</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416742_0204"/>120<lb/>
S. FISCHER, VERLAG<lb/>
atischen<lb/>
BERene W., DEN 3. Sept. 1904<lb/>
wenn es in Deutschland ged<lb/>
TELEPHON;<lb/>
BÜLOWSTRASSE 90/91<lb/>
tandis<lb/>
AMT VI, 1662,is bis die Registrierung erfolgt<lb/>
erwährt auch jetzt<lb/>
sere Auffassung war und ist viel<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Grund auch He<lb/>
Wie n. XVIII<lb/>
<lb/>
Schutzes für<lb/>
Ich x<lb/>
Spöttelgasse 7<lb/>
res. Dieser Stadt<lb/>
liege<lb/>
des.<lb/>
.<lb/>
G.C.P.<lb/>
den<lb/>
Lieber Herr Doktort<lb/>
Da mir Ihr Brief den Eindruck macht, als ob Sie glaubten, ich hätte<lb/>
Ihnen wegen des Copyright blauen Dunst vorgemacht, lasse ich Ihnen mitfol-<lb/>
G.H.F.M.<lb/>
Werke<lb/>
gend eine Druckschrift zugehen, aus der Sie auf Seite 24 und 25 die betref-<lb/>
G.H.F.F<lb/>
fenden Bedingungen über die Erlangung des Schutzes in Amerika ersehen wollen.<lb/>
Vielleicht gelingt es Ihnen, aus diesen gesetzlichen Bestimmungen klüger zu<lb/>
werden, als es mir und, wie es scheint, auch den Herausgeber dieser Schrift<lb/>
gelungen ist. Absatz 2 spricht ausdrücklich von öffentlichen Werken und<lb/>
und insbesodere von dramatischen Werken. Nach diesen Absatz würde der Schutz<lb/>
Amerika<lb/>
des in Deutschland gedruckten dramatischen Werkes unter Einhaltung der<lb/>
hier vorgeschriebenen Bedingungen ganz zweifellos sein Bei den sit. c bezeich-<lb/>
G.H.P<lb/>
neten Absatz auf Seite 25 ist nur von Büchern, Photographien etc. die Rede,<lb/>
ten,<lb/>
es wird also zwischen den Absatz 2 und der Unterabteilung ein Unterschied<lb/>
nicht ausser<lb/>
zwischen veröffentlichten dramatischen Werken und Büchern und Photographien<lb/>
eine sie Publikus finde.<lb/>
Schutsas in xxx<lb/>
fall zu überlegen,<lb/>
etc. im allgemeinen gemacht.<lb/>
Als ich Ihnen wegen des Copyright schrieb, stand ich vollständig auf<lb/>
zubringen ei<lb/>
den Standpunkt, der auch bei den Vertreter der Astlichen Stelle für den<lb/>
istrierung is<lb/>
deutschen Buchhandel in Neu-York offenbar naassgebond war: dass die Begliederungs¬<lb/>
siben prak</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0205"/>3590.<lb/>
trierung eines dramatischen Werkes in zwei Exemplaren in Washington, an<lb/>
wenn es in Deutschland gedruckt ist, falls das Buch nicht früher erscheint<lb/>
als bis die Registrierung erfolgt ist, vollständig für den Schutz ausreicht.<lb/>
Diese Auffassung war und ist vielleicht auch jetzt noch allgemein verbreitet,<lb/>
und auch Herr Justizrat Jonas, der Sachwalter Hauptmanns, hat diese Art des<lb/>
Schutzes für die Dramen Hauptmanns in Amerika für ausreichend erklärt.<lb/>
Ich wurde an dieser Auffassung erst irre, als ich im Januar dieses Jahres<lb/>
den anliegenden Brief von Lederer in New-York bekam. Dieser Mann der Praxis,<lb/>
der die Stücke von Blumenthal und Sudersann in Amerika zu vertreten hat, steht,<lb/>
wie Sie aus dem Briefe ersehen, auf dem Standpunkt, dass auch dramatische<lb/>
Merke in Amerika gedruckt werden müssen, um dort voll geschützt zu sein. Sie<lb/>
werden weiter aus dem Briefe ersehen, dass Herr Lederer die offizielle Ver-<lb/>
treterin des deutschen Buchhandels in Amerika, die Firma Breitkopf 4 Bärtel,<lb/>
über das, was uns hier unklar ist, aufklären musste.<lb/>
Ich glaube, Sie werden nun die Ueberzeugung gewonnen haben, dass ich mit<lb/>
guten Gewissen von einem Copyright in Amerika sprechen konnte. Die Druck-<lb/>
legung in Amerika würde mindestens 5 - 600 Mark kosten, ich wurde Ihnen auch<lb/>
heute nicht raten können, mit einem solchen Kostenaufwand jedes Werk dort zu<lb/>
schützen, das geschieht, soviel ich weiss, nur in wenigen Fällen, eben beur<lb/>
bei Arbeiten, bei denen eine Nirkung auf die Massen anzunehmen ist. Das kann<lb/>
freilich nicht ausschliessen, dass auch ein litterarisch wertvolles Werk in<lb/>
Amerika ein Publikum findet. Es wird demnach gut sein, in Zukunft von Fall<lb/>
zu, Fall zu überlegen, ob die Kosten eines solchen Schutzes in Anerika ein-<lb/>
(Eintausendvierhundertund¬<lb/>
e Ihnen zustehende Honorar von Z. J.<lb/>
zubringen wären oder nicht. Unverständlich bleibt mir inserbin, wisso die<lb/>
auf ihr Conto bei der modencreditanstalt in Wien<lb/>
<lb/>
Registrierung in Wasbington jedesmal anstandelos aufgenossen wird, wenn sie<lb/>
zahlen<lb/>
einen praktischen Zweck nicht hat. Ich werde also zur Aufklärung der ganzen<lb/>
gebener<lb/>
a e<lb/>
Sept</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0206"/>9<lb/>
90.<lb/>
Frage für den Fall einer Aufführung in Amerika den Prozessweg beschreiten<lb/>
und mich auf die Registrierung in Vasbington stützen, da ja Lederers Inter-<lb/>
pretation in Grunde keine offizielle Auslegung des Gesetzes bedeutet.<lb/>
Bitte lassen Sie mir die diesbezüglichen Anlagen wieder zugehen.<lb/>
Lindemann hat mich mit meinen Ansprüchen bezüglich des „Rinsamen Weg“ auf<lb/>
den Rechtsweg verwiesen, damit lehat er jede aussergerichtliche Verhandlung<lb/>
ab. Was wollen wir nun tun? Ich halte es für selbstverständlich, dass Sie<lb/>
ihm Ihre Werke in Zukunft nur dann überlassen, wenn er wegen des „Einsamen<lb/>
Weg" eine Ordnung getroffen bat. Ich stehe aber jetzt vor der Frage, ob ich<lb/>
einen regelrechten Boykott gegen Lindemann durchführen kann. Ich rege diese<lb/>
Frage bei Ihnen deshalb an, weil ich gezwungen wäre, denjenigen Autoren, die<lb/>
wir den Bühnenvertrieb ihrer Werke anvertraut haben. Ihren Fall vorzulegen<lb/>
und sie um Zustimmung zu bitten, Lindemann auszusperren. Ich mute natürlich<lb/>
damit den Autoren zu, auf ein Aufführungsrecht in Düsseldorf eventl. zu<lb/>
gunsten ideeller Interessen zu verzichten. Ich weiss nun nicht, ob Ihnen das<lb/>
recht ist, da ich doch dabei von Ihrem Fall ausgehen müsste. Ich möchte jeden-<lb/>
falls diesen Schritt nicht tun, ohne Ihre Meinung darüber zu hören.<lb/>
Anliegend eilaube ich mir, Ihnen die diesjährige Abrechnung zu überrei-<lb/>
chen. Sie finden hier auch die Honorare für die in Druck befindlichen Neuauf-<lb/>
lagen gutgeschrieben:<lb/>
für „Anatol“ 4. - 5. Auflage 1. Zälfte. —<lb/>
Bea, 2 Geldt den 2. Fehl,<lb/>
„Liebelei“ 6.<lb/>
Speupu<lb/>
„ Grüne Kakadu“ 4. “<lb/>
Das Ihnen zustehende Honorar von M. 1460.- (Sintausendvierhundertund-<lb/>
fünfzig Mark) lasse ich auf Ihr Conto bei der Bodenoreditanstalt in Wien<lb/>
einzablen.<lb/>
besten Grössen Ihr ergebener<lb/>
Fischer</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
