<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10930">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-08-16 Samuel Fischer (Oberschreiberhau) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">NUWF94N4</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1922-08-16.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb34528">Oberschreiberhau</placeName>
          <date when="1922-08-16" n="01">1922-08-16</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11646">Heller, Hugo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10930.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29923">Der Weg ins Freie</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:1072959488">Friese & Lang (Buchhandel, Wien)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29747">Hugo Heller & Cie (Buchhandel)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Buchbinderei/Buchbindung</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Streik</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Vorschuss</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0526.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0526"/>52m<lb/>
874.<lb/>
Haus Schindler<lb/>
Zeit Oberschreiberhau,<lb/>
den 16. August 22<lb/>
Lieber und sehr verehrter Freund!<lb/>
Ich habe schon wiederholt Gelegenheit gehabt, Ihnen wegen<lb/>
der Tantieme zu schreiben, daß der prozentuale Anteil nicht eine<lb/>
Frage des Ranges, sondern der Kalkulation ist. Bin ich in der Lage<lb/>
größere Auflagen eines Werkes zu drucken, und sie in verhältnismäßig<lb/>
kurzer Zeit zu verkaufen, soo ist das ein bedeutender kalkularischer<lb/>
Vorteil. In Ihrem Fall liegt die Sache wirklich dadurch etwas schwie-<lb/>
rig, daß der weitaus größte Teil Ihrer Bücher aus dramatischen Wer-<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
ken besteht, die nur in kleineren Auflagen gedruckt werden können,<lb/>
und deren Absatz sich zum großen Teil in einem langsamen Tempo voll-<lb/>
zieht. Das ist ein um so schwierigeres Geschäft für uns, als diese<lb/>
Bücher relativ billig sein müßen.<lb/>
Das ist auch der Grund, weshalb ich Sie bitten mußte, beidiesen<lb/>
Büchern auf die Voraushonorierung zu verzichten, und die Teilabrechnung<lb/>
nach Maßgabe des Absatzes zu gestatten. Ein Modus, der übrigens schon<lb/>
durch das Prinzip der Tantieme gang und gebe ist und in fast allen Ver¬<lb/>
lagen, auch bei schnell absetzbaren Werken so gehandhabt wird. Sie müßen<lb/>
bedenken, daß bei den enormen Herstellungskosten nicht nur das Risiko<lb/>
sondern auch die Kapitalinvestition ständig wächst, und daß es einfach<lb/>
kapitalistisch nicht zu schaffen ist, hohe Summen auf lange Zeit durch<lb/>
Vorauszahlung von Tantiemen festzulegen.<lb/>
erhöhen müßen.<lb/>
Wir haben inzwischen die Preise-<lb/>
amen verredi-<lb/>
und Sie bekommen natürlich.<lb/>
Werken erzählender<lb/>
net, was nebenbei bemerkt.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0527"/>580<lb/>
Inhalts, die in größeren Auflagen gedruckt werden, schreiben wir<lb/>
wie beim " Weg ins Freie" eine Tantieme von 16% gut.<lb/>
Sie schreiben, daß es noch heute Abmachungen giebt, indenen der<lb/>
Autor 20% bekommt. Ich weiß nicht, wie diese Verleger kalkulieren<lb/>
oder welche Sondervorteile sie sich dabei noch vorbehalten haben, oder<lb/>
welche Interessen sonst noch dabei mitsprechen. In der freien Wirtschaft<lb/>
giebt es ja keine Gesetze, jeder arbeitet auf eigene Verantwotung<lb/>
Maßgebend bleibt schließlich nicht der Wille und die Willkür des Ein-<lb/>
zelnen, sondern die harte wirtschaftliche Notwendigkeit, die uns die<lb/>
Gesetze diktiert. Bisher haben wir dieß volle Auswirkung der Herstel-<lb/>
lungs - und Vertriebskosten in der Kalkulation noch nicht gewagt.<lb/>
Sehr dankbar wäre ich Ihnen, wenn sie mir den " lormal Vertrag<lb/>
der in den Mitteilungen des Schutzverbandes publiziert ist, zuränsicht<lb/>
schicken würden. Ich vermute, es handelt sich bei der Beteiligung am<lb/>
Einband um einen Modus nach welchem der Autor seine Tantieme nicht vom<lb/>
Ladenpreis, sondern vom Nettoerlös der Buches bezieht. Ist dem so, so<lb/>
kommt dabei sicher nicht mehr heraus, als die Tantieme vom Ladenpreis<lb/>
des broschürten Exemplares berechnet, beträgt. Dabei will ich grundsätz-<lb/>
lich gar nichts gegen diesen Modus einwenden. Er ist vielleicht richtiger<lb/>
als der gegenwärtige, aus normalen Zeiten übernomene.<lb/>
Uns nun zu dem 2. Punkt Ihres Briefes zu kommen, so unterschätzen<lb/>
Sie die technischen Schwierigkeiten, in denen wir uns befinden. Wir ha-<lb/>
ben trotz der größten Anstrengungen von den Buchbindereien nicht soviel<lb/>
geliefert bekommen können, als wir brauchten. Die Leistungsfähigkeit der<lb/>
Buchbindereien hat bedeutend nachgelassen; sie arbeiten außerdem viel f<lb/>
für die Industrie und für Ausland, und ich habe beispielsweise einer<lb/>
meiner größten Bindereien einen Vorschuß von mehreren 100.000. eben mit-<lb/>
Sen, damit sie meine Aufträge den anderen voranstellt. Trotzdem wurden<lb/>
mit den gegeben Quan<lb/>
wir so knapp beliefert, daß es nicht möglich war</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0528"/>wer:<lb/>
Es kam dann noch ein Buchbinderstreik<lb/>
ten alle Wünsche zu befriedigen.<lb/>
der bis vor kurzem gedauert hat, und um das Maj voll zu machen,<lb/>
dazu :<lb/>
haben wir zu gleicher Zeit auch einen Streik der Leipziger Buchhändler<lb/>
gehabt. Da dürfen Sie sich nicht wundern, wenn eine bedeutende Verspä¬<lb/>
tung in der Fertigstellung Iherer Bücher, und damit auch eine bedeu-<lb/>
tende Verzögerung der Auslieferung eingetreten ist.<lb/>
Um dieselbe Zeit haben Spekulanten unter den Sortimentern, die<lb/>
die Gefahr einer Büchernot und der steigenden Preise richtig erkannten<lb/>
te ewohnten<lb/>
Spekulationsbestellungen geschickt, die über den Rahmen des xxx<lb/>
Bedarfes weit hinaus gingen<lb/>
Heller in Wien hatte es in dieser kritischen Zeit mit einer<lb/>
Riesenbestellung fast aller gangbaren Werke unseres Verlages besonders<lb/>
eilig, um die Preiverteile der kommenden Entwicklung, an denen doch<lb/>
der Autor beteiligt ist, vorweg zu nehmen. Da war es ein Gebot der Vor-<lb/>
sicht, mit den gegebenen Vorräten so zu wirtschaften, daß die Sorti-<lb/>
menter für den täglichen Bedarf beliefert werden konnten, anstatt große<lb/>
Quanten in den Vorratalägern weniger kapitalfähiger Sortimenter aufzu-<lb/>
häufen.<lb/>
Wenn dieses Intermezzo eine Störung von Angebot und Nachfrage<lb/>
so dürfen Sie daraus nicht den Schluß ziehen, daß wir<lb/>
hervorgerufen hat<lb/>
Ihre Bücher nicht verkaufen wollten, oder mit Gleichgültigkeit behandeln<lb/>
mir doch ins eigene Fleisch, wenn ich bei einer Riesenpro-<lb/>
Ich schneide<lb/>
duktion nicht alle Verkaufsmöglichkeiten ausnütze. Das wäre doch wider-<lb/>
sinnig.<lb/>
ein Auslieferungslager von<lb/>
In Wien hatte die Firma Frise &amp; Land¬<lb/>
Jetzt kann man mit dieser Firma nicht arbeiten, weil sie nicht in<lb/>
uns.<lb/>
abstverständlich liefern<lb/>
die Bücher zu bezahlen. Aber<lb/>
der Lage ist.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0529"/>580<lb/>
– diese firmen —<lb/>
allen österreichischen Firmen direkt. Sie haben auch früher immer direkt<lb/>
von uns bezogen, weil sie von uns billiger kaufen. Diese Vertretung hat<lb/>
ja nur den Zweck, in eiligen Fällen, die Bücher gleich in Wien vorrätig<lb/>
daß wir mit größter Gewissenhaftigkeit<lb/>
zu finden. Seien Sie überzeugt,<lb/>
bemüht sind, der täglichen Schwierigkeiten Herr zu werden, und wenn heute<lb/>
nicht alles klappt, so hat doch jedermann im Publikum dafür Verständnis.<lb/>
Die Sotimenter können unmöglich alles auf Lager halten, das war auch in<lb/>
Friedenszeiten nicht anders<lb/>
Den Elan, den Sie vermissen, dürfen Sie nicht allein auf das Konto<lb/>
des Verlegers schieben. Der ganze Markt ist sprunghaft und unsicher. Der<lb/>
Verleger hat Mühe und Not, Bücher herzustellen, dieser Prozes wird techn-<lb/>
nisch und kapitalistisch immer schwiriger. Daher kommt es, daß im Buch-<lb/>
handel ein großer Teil wertvollster Bücher vergriffen sind. Gott sei Dank<lb/>
ist ja jetzt alles von Ihnen vorhanden.<lb/>
Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie mir die Namen derjenigen<lb/>
schreiben wollten, die sich bei Ihnen über das Nichtvorhandensein Ihrer<lb/>
Bücher beschwert haben. Ich vermute dahinter die organisierte Intrigue<lb/>
eines früheren Angestellten, der bei einer Konkurrensfirma angestellt ist<lb/>
Wenn ein Buch im Sortiment nicht vorrätig ist, so weiß jeder ernsthafte<lb/>
daß er sich direkt an den Verlag wenden kann. Es ist mir<lb/>
Bücherkäufer<lb/>
daß solche Bestellungen unerledigt geblieben sind.<lb/>
nicht bekannt;<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
th<lb/>
fischer.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
