<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10944">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-10-30 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">5PXGNPNQ</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten</note>
        <note type="type">Handschrift, Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1922-10-30.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1922-10-30" n="01">1922-10-30</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2312">Zuckerkandl, Berta</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb872">Stuttgart</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43430">Tschechien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb38444">Tschechoslowakei</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10944.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb296373">Deutsche Verlags-Anstalt</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>slowakisch</term>
          <term>tschechisch</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Vertrag</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0552.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0552"/>O85<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße 9o<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto; Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
30. Okt. 1922<lb/>
P/si.<lb/>
<lb/>
P<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
.<lb/>
<lb/>
de<lb/>
<lb/>
Wien<lb/>
<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
den Buchvertrag, den Sie mir geschickt haben, lege ich wieder bei,<lb/>
ich kann nicht finden, dass er günstiger ist als unsere Vereinbarung;<lb/>
im Gegenteil, er bleibt in manchen Punkten hinter dem zurück, was wir<lb/>
vereinbart haben. Er ist übrigens von einem Dilettanten verlasst, min-<lb/>
Gouvernement<lb/>
destens von einem Menschen, der die Dinge praktisch noch nicht durchlebt<lb/>
hat; schliesslich kommt es bei jedem Vertrag doch auf den Geist an, in<lb/>
dem er erfüllt wird.<lb/>
Wir befinden uns jetzt durch die kolossalen Steigerungen aller<lb/>
Aufwendungskosten in einer fortwährenden Preisrevolution, von der natür-<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
lich auch Ihre Bücher betroffen werden. Ich lege ein Verzeichnis der<lb/>
jetzigen Preise, die mit dem heutigen Tage in Kraft treten, bei.-Die<lb/>
de lʼannée avec les mêmes, et leur manié<lb/>
fortwährenden Preisveränderungen machen den bisherigen Abrechnungsmodus<lb/>
fast unmöglich und so werden wir zu einem Abrechnungsmodus übergehen<lb/>
müssen, der Ihnen psychologisch wegen seiner tatsächlichen Vereinfachung<lb/>
und Klarheit gegenüber dem bisherigen Modus zusagen wird. Die forwährenden<lb/>
Veränderungen der Ladenpreise und die bedeutenden Erhöhungen der Ein-<lb/>
bandpreise gestalten das Verhältnis zwischen Autor und Verleger unüber-<lb/>
sichtlich und infolgedessen auch unerquicklich. Die peutsche Verlags-An-<lb/>
die einen grossen Autorenkreis hat, hat eine einfach<lb/>
stalt in Stuttgart<lb/>
kontrollierbare und durchsichtige Abrechnungsweise dafür eingeführt, die<lb/>
jeder Verlag, der auf Ordnung hält, früher oder später aufnehmen muss.<lb/>
Es handelt sich prinzipiell um die prozentuale Honorierung vom xxx<lb/>
anstatt vom Ladenpreis. In dem Erlös sind sämtliche Einnahmen, also<lb/>
votre</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0553"/>P. FISCHER /VERLAG.<lb/>
2. Blatt<lb/>
Dr.A. Schnitzler 30/10. 1922<lb/>
a eu de<lb/>
P.S.<lb/>
also auch die aus den Einbänden enthalten. Der Autor braucht sich also<lb/>
<lb/>
weder um den Ladenpreis, noch um die Höhe des Einbandpreises zu kümmern, er<lb/>
erhält einfach aus allen eingegangenen Beträgen seinen prozentualen Anteil.<lb/>
Dieser Anteil darf nicht geringer sein, als der aus dem bisherigen Verrech-<lb/>
.<lb/>
.<lb/>
nungsmodus resultierende. Der Vorteil für beide Teile ist der der jederzei-<lb/>
G.C.H<lb/>
tigen Abrechnungsmöglichkeit über eingegangene Summen, wodurch der Autor<lb/>
que le sujet a lire<lb/>
jederzeit seinen Anteil aus dem Erlös / bekommen kann; also nicht mehr<lb/>
Jahresabrechnung, sondern je nach den Wünschen des Autors, monatlich oder<lb/>
vierteljährlich. Bei den sehr hohen Preisen kommen verhältnismässig hohe<lb/>
Summen heraus und bei der stetigen Entwertung des Geldes ist es für den<lb/>
Autor wichtig, dass er seinen Honoraranteil nicht erst nach vielen Monaten<lb/>
verrechnet bekommt.-Ich möchte wissen, wie Sie prinzipiell dazu stehen; der<lb/>
Prozentsatz müsste erst noch genau errechnet werden, er bestimmt sich im<lb/>
wesentlichen durch die Höhe der Einbandpreise, die bei der palkulation in<lb/>
die Hauptrolle spielt.<lb/>
Sie sind in Oesterreich mit Ihren eigenen Schwierigkeiten genügend in<lb/>
Anspruch genommen, ich will Sie nicht mit den Schwierigkeiten langweilen,<lb/>
mit denen wir hier zu kämpfen haben. Wir müssen die Preise der Bücher, die<lb/>
vorhanden sind, auch immer der Entwertung des Geldes folgen lassen, damit<lb/>
auch Ihr Honorar immer automatisch der Entwertung des Geldes folgt.<lb/>
Bitte lassen Sie mich wissen, in welchem Einband die beiden Ergänzungs-<lb/>
bände Ihrer Gesammelten Werke der Hofrätin Zuckerkandl zugeschickt werden<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
sollen.<lb/>
H. Fische<lb/>
N.B. Ich kann nicht sagen, ob die tashechisch-elowakischen Hartinnater<lb/>
industriell genug sind, sich Ihre Bücher aus Anlass dieses Vortrages auf<lb/>
Lager zu legen. Die Andrésche Buchhandlung in Prag, die grösste in der</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0554"/><lb/>
tscheches Blowakei hat jedenfalls von uns grössere Sendungen bestellt<lb/>
reich das Hälfnis<lb/>
und auch bekommen. Leider ist der Verkehr mit den österreichischen Buch-<lb/>
P.S.P.<lb/>
<lb/>
handlungen aber sehr erschwert, da sie nicht genügend Bevisen bewilligt<lb/>
<lb/>
durch eine Verordnung des Börsenverein<lb/>
bekommen, um in deutscher Währung zu bezahlen.<lb/>
Eine neue Erschwerung wird mir solten mit¬<lb/>
geteilt sie besteht in der Belegung der vester¬<lb/>
reichischen Nachfolgestaaten mit einem<lb/>
Etwa 100%. Um diesen<lb/>
Valutazuchlag von<lb/>
1<lb/>
Zuschlag wirksam zu machen soll eventuell<lb/>
gleichen<lb/>
auch Vesterreich mit einem Valutazuschlag<lb/>
belegt werden, damit die vesterreichischen<lb/>
Zustrhändler nicht etwa den dalutazuschlag<lb/>
uns<lb/>
der aus den Nachfolgestenaren zufliessen<lb/>
könnte, dadurch illusorisch machen, dass sie<lb/>
ihrerseits unsere Bücher mit einem geringern<lb/>
dirigt<lb/>
Zuschlag den Nachfolgestoraten liefern.<lb/>
Was sie unbedingt tun würden und wodurch<lb/>
Ihnen und uns die dalutazuschlag verloren<lb/>
deshalb<lb/>
ginge. Dieses neue Gesetz ist xyz ent¬<lb/>
weil<lb/>
standen, die besterreichischen Buch¬<lb/>
händler, wenigstens der line oder<lb/>
andere) direct oder indirect unsere Bücher<lb/>
nach der Schweiz verkaufen wodurch uns<lb/>
der hochvalutige Zuschlag entgeht<lb/>
Wir können ja - schon der oesterreichischen<lb/>
Antoven wegen — gar nicht daran denken,<lb/>
in besterreich einen Zuschlag zu erheben und<lb/>
aus nationalen Gründen<lb/>
die andern deutschen Verleger werden es wohl<lb/>
auch nicht können; aber damit geht uns</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
