<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_11054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1924-01-30 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">ZMDFVSCT</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11057">1924-02-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="published_in">Rodewald, 137-139 [Nr. 174]</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift, eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1924-01-30.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1924-01-30" n="01">1924-01-30</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb9434">Reclam, Ernst</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb151">Deutschland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_11054.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29666">Philipp Reclam jun. (Stuttgart)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Inflation</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0702.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11057">1924-02-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0702"/>scher/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße 9o<lb/>
Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto: Berlin Nr. 16892<lb/>
P0: J<lb/>
chanschlüsse: Amt Lützow N.<lb/>
6162-6164<lb/>
30. Jan. 24<lb/>
F/Si<lb/>
Lieber und sehr verehrter Freund,<lb/>
wir haben Ihnen gestern endlich die Abrechnung bis 31. Dezember<lb/>
mit einer eingehenden Unterlage für die Verrechnung der Valuten<lb/>
im eingeschriebenen Brief zugeschickt. Wenn Sie dieses Meer von<lb/>
Ziffern vor sich haben und wenn Sie näher in die Unterlagen eindrin-<lb/>
gen, so werden Sie das Maass von Arbeit, das in der Zusammentragung<lb/>
und Aufstellung der Ziffern liegt, verstehen.-Es hat sich gerade<lb/>
bei dieser gelegenheit herausgestellt, dass komplizierte Abrechnungen<lb/>
in dieser Art unhaltbar sind. Nun wir haben ja das letzte katastro-<lb/>
phale Wirtschaftsjahr-einen Wirbel von elementaren Ereignissen-über-<lb/>
wunden, das sich hoffentlich nie wieder wierholen wird. Aber selbst<lb/>
wenn ich davon absehe, so müssen wir mit der Abrechnung einzelner<lb/>
Exemplare endgültig Schluss machen, denn wir leiden wohl beide unter<lb/>
der Unsicherheit einer solchen Modalität, die jedenfalls meine Kräfte<lb/>
für die Verantwortung übersteigt. Ich bitte mich aber nicht misszuver-<lb/>
stehen, ich will keine Absolution für Rechenfehler von Ihnen damit<lb/>
erteilt haben. Die Abrechnungen sind durchkontrolliert und ich bin<lb/>
bereit, sie auch noch von ihnen gerichtlich vereideten Bäpherrevisor<lb/>
noch einmal nachkontrollieren und beglaubigen zu lassen; aber zu<lb/>
Ihrer und zu meiner Sicherheit würde ich doch vorschlagen, dass wir<lb/>
ab 1.Januar ds. J. unter zugrundelegung der am 1. Januar vorrütigen<lb/>
Exemplare Ihrer Bücher Auflagenteile voraus honorieren; sagen wir<lb/>
also mindestens 100 Exemplare von jeden Buch. Von gangbaren Büchern<lb/>
eventuell 3 - 400 Exemplare. Das gibt eine glatte Abrechnung, die auch</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0703"/>VE<lb/>
A. Schnitzler 30/1.2<lb/>
erhalte xxx<lb/>
durch unsere vierteljährliche Lageraufnahme schnell aufzustellen ist.<lb/>
le compte de lʼhonneur de la nouvelle ses aveaux.<lb/>
Das setzt natürlich in einem gewissen Grad die Stabilität unserer<lb/>
.<lb/>
"1o IraV mocle nov<lb/>
Währung voraus, denn sonst sind Preisschwankungen unverneidlich. Nun<lb/>
am 11. xr.<lb/>
wir haben ja reichlich die Erfahrung gemacht, dass Preiserhöhungen zur<lb/>
. v.<lb/>
Zeit der Geldentwertung keine Wertveränderungen ursprünglich gezahlter<lb/>
P.S.<lb/>
<lb/>
Tantienen bildeten und ich teile die Zuversicht, dass wir in Deutschland<lb/>
so wird xxx ausgeld<lb/>
eine stabilisierte Währung behalten. Das setzt uns über alle Schwierig-<lb/>
.<lb/>
keiten, mit denen wir in den letzten Monaten zu kämpfen hatten, hinweg.<lb/>
G.C.H.F.S.<lb/>
Vielleicht werden Sie dann auch finden, dass die Goldmark die Verrechnung<lb/>
ou leur ami<lb/>
in Originalvaluten überflüssig macht, denn die Valutenverrechnung ist<lb/>
.<lb/>
.<lb/>
.<lb/>
der schwierigste Punkt. Für uns hat die Valuta theoretisch aufgehört<lb/>
eine begehrenswerte Angelegenheit zu sein und wenn die Stabilität noch<lb/>
<lb/>
<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
2 - 3 Monate anhält, dann würden wir an liebsten zu der Fakutrierung<lb/>
<lb/>
der Auslandssendungen in deutsche Währung wieder zurückkommen, un mit<lb/>
einer einheitlichen Währung zu arbeiten. Wir haben der Abrechnung eine<lb/>
Gebrauchsanweisung beigelegt, aus der Sie sich hoffentlich zurechtfinden<lb/>
werden. Macht sie Ihnen Schwierigkeiten, so wäre es am besten, Sie<lb/>
würden kurzer Hand nach Berlin kommen, um in den Abrechnungssapparat<lb/>
Einblick zu nehmen und den ganzen Komplex von Fragenpersönlich mit mir<lb/>
Il rtamiiitk xxx<lb/>
zu besprechen. Ich erlaube mir Ihnen die<lb/>
der Reise<lb/>
am 3. Februar 1792.<lb/>
toutes pour les nouvelles en vous<lb/>
kosten zu dieser reit<lb/>
gesehüftlichen Exkurs<lb/>
###<lb/>
.P<lb/>
Tob Schol xxx<lb/>
Wir haben einheitlich die Verrechnung in xxx<lb/>
vorgenommen<lb/>
mit Ausnahme der Erlösabrechnung für Osterreich.<lb/>
bis Septe<lb/>
11 60 1<lb/>
ber 1923; nichtsdestoweniger kann die Auszahlung<lb/>
Oesterreich und<lb/>
baalleried geldosre.<lb/>
P7.<lb/>
die Tschechei in der Währung dieser Länder erfolge<lb/>
sielsweise<lb/>
würden die für Oesterreich - Oktober bis Dezenber<lb/>
Schweizer Franken<lb/>
1424.07 verrechneten<lb/>
etwa 17 ½ Million<lb/>
sterr. Kronen</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0704"/>ergeben, wobei wir Ihnen die Umrechnung nach den Wiener kurs anheim-<lb/>
stellen würden.<lb/>
xxx xxx<lb/>
wenn ich das Mass von Arbeit bedenke, das, wie ich glaube, noch<lb/>
<lb/>
<lb/>
G.C.F.M. N.P.<lb/>
von einem Verleger aufgeboten wurde, um Ihnen über die Valuten<lb/>
ni.<lb/>
<lb/>
<lb/>
Rechenschaft zu geben, so werden Sie vielleicht finden, dass es nicht<lb/>
<lb/>
.<lb/>
im Verhältnis zur Sache steht. Immerhin, vielleicht führt es dazu,<lb/>
vollten<lb/>
G.C.H.F.D'H.P.D.<lb/>
<lb/>
dass wir jetzt einen einfachen Modus vereinbaren wie ich ihn am<lb/>
G.C.H.F.K.P.<lb/>
Eingang meines Briefes vorgeschlagen habe.<lb/>
.<lb/>
<lb/>
Lassen Sie mich bitte sogleich wissen, ob ich die Ueberweisung der<lb/>
G.C.H.F:H.H:H:D'H:A:H<lb/>
<lb/>
oesterr. und tschech. Kronen auf Ihr Konto, in Wien veranlassen soll,<lb/>
.<lb/>
desgleichen ob Sie die 2412 schw. Franken in Berlin, oder auf Ihr<lb/>
ersteren<lb/>
Konto bei einer schweizer Bank überwiesen haben wollen. Im letzteren<lb/>
Fall müsste ich Sie bitten, mir für das Berliner Finanzamt einen Brief<lb/>
zu schreiben, in welchem Sie die Ueberweisung dieser Summe in schwei-<lb/>
zer Franken auf das in Frage stehende Konto wünschen, denn ich be-<lb/>
komme nur auf diesem weg die Erlaubnis schweizer Franken auszuführen.<lb/>
Mit herzlichem Gruss<lb/>
.<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
G.P.<lb/>
.<lb/>
<lb/>
.<lb/>
entrag<lb/>
<lb/>
P.S. Da es sich um kleinere Summen in öst<lb/>
Hry<lb/>
err. und tschech. Währung,<lb/>
handelt, haben wir diese Beträge auf Ihr Konto bei der Bodenkredit-<lb/>
anstalt in Wien überwiesen. Haben Sie in der Schweiz ein Bankkonto<lb/>
so könnte der Schweizer Frankenbetrag von Fr. 2412.- direkt von unser<lb/>
Schweizer Bankkonto auf Ihr Konto dort überwiesen werden. Wen<lb/>
aber diesen Betrag in Berlin einzahlen sollen, so wäre<lb/>
für das Finanzamt notwendig.-<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
wegen des Vertrages schreibe ich Ihnen morgen.<lb/>
G.C.P.<lb/>
Mit Ihrem Vorschlag betreffend eine Ausge-<lb/>
ich einverstanden.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
