<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10764">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-06-26 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp> <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">CXEN3SK6</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">4 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: 
Beantwortet in: <ref target="10765">1920-07-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref></note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1920-06-26.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-06-26" n="01">1920-06-26</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29923">Der Weg ins Freie</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29337">Schutzverband Deutscher Schriftsteller (Berlin)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Risiko</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Vertrieb</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0279.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>4 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: 
Beantwortet in: <ref target="10765">1920-07-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref></p>
      </div>
          <div type="OCR">
        <p><pb facs="1416743_0279"/>Æ5<lb/>
ISCHER/VERLAG<lb/>
Beschleute: Deutschs Duch. Durchfahren P. u. Berlin / Partenkeilheute: Berlin Nr. 1662 / Freundeck-Annsbauern: Amt. Löhne Nr 1662 und 1481<lb/>
BERLIN W57. BÜLowSTRASSE 90<lb/>
26/6. 20<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
es ist eigentlich ein ziemlich unfruchtbares Geschäft, auf die<lb/>
Interpresation der Mitteilungen des Schutzverbands zurückzukommen.<lb/>
denn seither haben sich die Verhältnisse noch weiter verschärft.<lb/>
Die Tatsache bleibt bestehen, dass der Effekt der Besprechungen mit<lb/>
al der Auflage honoriert<lb/>
dem Schutsvorband der war, dass nur drei Vie:<lb/>
werden kann, bei einer Tantiene von 20 %, was praktisch auf 15 % heraus-<lb/>
kommt. Nur um Ihre Interpretation nicht unwidersprochen zu lassen, zitiere<lb/>
ich meinerseits aus den Mitteilungen, weil bei Ihrem Zitat durch Fortlas-<lb/>
sung des ersten Fundamentalsatzes die Voraussetzung für die nachfolgenden<lb/>
Sätze nicht gegeben ist, und weil Sie aus Versehen falsch zitieren, indem<lb/>
Sie anstatt "mit dieser Verkürnung“:mit der Verkürzung" sitieren.<lb/>
"Hat ein Verfasser bisher weniger als 20 % Tantiene erhalten, so soll<lb/>
er seine bisherige Tantieme von drei Viertel des jetzigen Ladenpreises<lb/>
Festgestollt wurde, dass auch unter den gegenwärtigen Verhältnissen<lb/>
erhalten.<lb/>
ein Verfasser mit dieser Verkürzung 20 Prozent des Ladenpreises als<lb/>
Tantieme wohl beanspruchen könne, vorausgesetzt, dass mehrere Auflagen<lb/>
zugleich gedruckt werden können und dass es sich um einen gelesenen<lb/>
Die vorgeschlagene Regelung solle in keinem Fall dazu führen, dass<lb/>
Verfasser handelt.<lb/>
der Verfasser etwa unter seine bisherigen Sätze sinkt.<lb/>
Zu diesem letzteren Absatz ist zu bemerken, dass es sich hier um<lb/>
einen falschen Ausdruck handelt. Es muss heissen: dass der Verfasser unter<lb/>
seine bisherigen Honorare (also frühere Gesamthenorare) sinxt. Von den<lb/>
4.</p>
        <p><pb facs="1416743_0280"/>S. FISCHER / VerLAG<lb/>
2. Blatt<lb/>
Prozenten ist ja vorher schon die Rode. Wäre etwas Anderes gemeint, so<lb/>
würde es den Sinn der vorhergehenden Sätze vollkommen aufheben.<lb/>
Ich möchte Sie bitten, sich den Tatsachen nicht zu verschliessen, dass<lb/>
die Voraussetzungen für die vereinbarte Tantiene durch den ungeheuren<lb/>
G.C.H.F.P<lb/>
Prozentsatz, den Herstellungs- und Vertriebskosten innerhalb des Laden-<lb/>
sind. Ich müsste oft Gesagtes<lb/>
preises einnehmen, nicht mehr gegeben<lb/>
le sujet.<lb/>
Mais elle lʼhonneur de luyant.<lb/>
wiederholen. Nur das muss ich noch einmal hervorheben: dass Sie trotz<lb/>
der geringeren Prozente einen viel grösseren Gewinnanteil haben, denn<lb/>
Sie bekommen Ihre Tantiene auf einen bedeutend erhöhten Preis, der nur<lb/>
durch die hohen Material - und Vertriebskosten in Erscheinung tritt.<lb/>
und Neudrucke<lb/>
Für die Gesamtausgaben können wir auf den Verlegerteuerungszuschlag<lb/>
iM~iH~t~i~i.t~tM~-uM~.<lb/>
von 20 % nicht verzichten, und zwar deshalb nicht, weil innerhalb des<lb/>
Testzusetzenden Ladenpreises eine weitere Belastung der Herstellungs-<lb/>
G.C.H.F.T.K<lb/>
kosten durch Tantiemen unmöglich ist. Wir stehen unter dem Druck einer<lb/>
sehr starken Depression, die mit riesigen Kosten hergestellten Bücher<lb/>
bedeuten heute ein grosses Risiko, der Absatz bleibt zweifelhaft, und<lb/>
was mir übrig bleibt für den Fall, dass die Auflagen restlos verkauft<lb/>
werden, steht tatsächlich nicht im Verhältnis zu demirkierten Anlage<lb/>
kapital. Die Bücher dürfen also nicht in Preise überspannt sein, sie<lb/>
G.C.H.P<lb/>
müssen so billig sein, als es heute möglich ist, und wir müssn wenigstens<lb/>
das zu erreichen suchen, dass etwas für den Verleger übrig bleibt. Es<lb/>
geht nicht, verehrter Freund, dass Sie sich solchen zwingenden Notwendig-<lb/>
keiten entgegenstellen, Sie werden billigerweise nicht verlangen, dass<lb/>
(ouvrage<lb/>
ich Geld und Arbeit daran wende, um an Ihren Büchern zuzusetzen. Es ist<lb/>
G.C.H.F.P<lb/>
peinlich genug, immer wieder über das Honorar sprechen zu müssen, aber<lb/>
ich versichere Ihnen noch einmal und bin bereit, es nachzuweisen, dass wir<lb/>
bei Ihren Büchern bisher in vielen Fällen xxx Geld zugesetzt habe. Sie</p>
        <p><pb facs="1416743_0281"/>S. FISCHER /VERLAG<lb/>
3 Blatt<lb/>
werden zugeben, dass das ein ebenso unmöglicher wie gefährlicher Zustand<lb/>
ist. Für meine Autoren habe ich die Konjunktur so gut es ging, wahr-<lb/>
genommen, ohne selbst dabei den Anteil zu haben, den ich pflichtmässig<lb/>
hätte haben müssen. Ich stelle fest, dass Sie im vorigen Jahr 98399 Mark<lb/>
allein für Buchhonorare von uns bekommen haben. Geben Sie es auf, ängst<lb/>
lich nachzurechnen, ob ich nicht zuviel an Ihren Büchern verdiene.<lb/>
-0-0 -0-t-t~t~ -t~.t~-tO<lb/>
Bezüglich der Gesamtausgabe in der würde ich die erste Abteilung<lb/>
in 3 Bänden broschiort mit 40 Mark annehmen (in 3 Pappbände 60 Mark<lb/>
Ladenpreis). Sie werden wahrscheinlich finden, dass die Pappbände mit<lb/>
20 Mark Ladenpreis zu teuer eingesetzt sind, ich kann Sie aber darüber beru-<lb/>
higen: in der Kalkulation stehen sie zum Selbstkostenpreis drin und dennoch<lb/>
ergibt die Kalkulation für mich das Resultat, dass auch nicht ein Pfennig<lb/>
dabei übrig bleibt. Hier muss nun der Verlagszuschlag von 20 % (abzüg-<lb/>
lich des Sortimenterrabats) den Gewinn bringen, - ein Gewinne, der ja<lb/>
praktisch erst eintritt, wenn die Auflage restlos verkauft ist. Wir<lb/>
drucken 5350 Exemplare, die ich also mit 20 % vom Ladenpreis des bro-<lb/>
schierten Exemplars von 40 Mark zu honorieren hätte. Sie hätten demnach<lb/>
ein Honorar von 42 800 Mark dafür zu bekommen. Ich würde die Hälfte der<lb/>
Auflage voraus honorieren, den Rest nach Verkauf der ersten Hälfte.<lb/>
iHVVVHVT 'T.A.H..T. 1/2 1/3 ^9 1/4 rt<lb/>
Wir drucken ferner 5000 Exemplare vom "Weg ins Freie". Der<lb/>
Monsieur Mlle.<lb/>
Ladenpreis ist auf 17 Mark für das broschierte Exemplar festgesetzt,<lb/>
dabei habe ich einen 20 prozentigen Zuschlag in Aussicht genommen. Unter<lb/>
dieser Voraussetzung honoriere ich, wie ich ihnen versprochen habe, mit<lb/>
20 3. Sie hätten also für 5000 Exemplare 17 000 Mark zu bekommen; auch<lb/>
dafür würde ich die Hälfte des Honorars vorausbezahlen.<lb/>
Selbstverständlich verstehen sich diese Vorschläge ohne Präjudiz<lb/>
für kommende Auflagen oder für andere Bücher. Wir müssen bei den jetzigen<lb/>
+) dabei werden die uns vertraglich zustehenden 350 honorarfreien Exemplare mit<lb/>
honoriert, weil wir zur Zeit dem Sortiment von diesem Werk preiexpl. nicht geben</p>
        <p><pb facs="1416743_0282"/>SCHER /VERLAG<lb/>
Ausserordentlich schwierigen Verhältnissen vor jedem Neudruck neu verhan-<lb/>
eln.<lb/>
Auf meinen Brief vom 18/4., der die heutigen Vorschläge schon ent-<lb/>
hielt, sind sie überhaupt nicht eingegangen. Erst mit Ihrem Brief vom<lb/>
28. Mai, als Sie glaubten, mich durch Ihre Interpretation der Mitteilun-<lb/>
gen des Schutzverbands zu widerlegen, sind Sie auf die Angelegenheit<lb/>
zurückgekommen. Es handelt sich bei dieser Berechnungsweise, bei der<lb/>
ungeheurren Last der Kosten, nicht um eine Frage des grösseren oder<lb/>
kleineren Gewinns für mich, sondern um die Frage der Existenz des<lb/>
Betriebes, wobei das Menschenmögliche an Honorar für Sie herausgewirt-<lb/>
schaftet ist.<lb/>
Es ist angeregt worden, dass eine paritätisch zusammengesetzte<lb/>
Verlegern die Honorarregelung auf<lb/>
Kommission von Schriftstellern und<lb/>
cʼest lʼhonneur de nouveau<lb/>
Mm4n~r5<lb/>
Wunsch der Beteiligten zu prüfen hätte. Ich werde den Plan einer solchen<lb/>
Kommission sehr dringend unterstützen,<lb/>
Bevor wir die zweite Abteilung der Gesamtausgabe in 4 Bänden fertig<lb/>
drucken, bitte ich um Nachricht, ob für mit der Honorar-Regelung im<lb/>
gleichen Verhältnis einverstanden sind,<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
a/c</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
