<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10762">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-06-18 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">355KSUDF</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 3 Seiten
Antwort auf: <ref target="10758">1920-05-28 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker" ref="#pmb11515">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-06-18" n="01">1920-06-18</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb168">Berlin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43471">Budapest</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb914">Madrid</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44016">Niederlande</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb34438">Russland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb35512">Ungarn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10762.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30971">Casanovas Heimfahrt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30819">Die Schwestern oder Casanova in Spa</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30201">Doktor Gräsler, Badearzt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb32133">Frau Beate und ihr Sohn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30486">Frau Bertha Garlan</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30717">Komödie der Worte</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb32816">Masken und Wunder</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30117">Sterben</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:1087495962">Athenaeum (Budapest)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:16075869-5">Biblioteca Nueva (Madrid)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:1360401458">Pantheon-Verlag (Berlin)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:1237010950">Verlag Neues Vaterland E. Berger &amp; Co. (Berlin)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336499">Deutsches Konsulat Madrid</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>amerikanisch</term>
          <term>Ausland</term>
          <term>Beschwerde</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Provision</term>
          <term>russisch</term>
          <term>spanisch</term>
          <term>ungarisch</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>Übersetzung</term>
          <term>Übersetzungsrecht</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0275.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 3 Seiten
Antwort auf: <ref target="10758">1920-05-28 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0275"/>163<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße 9o<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheekkonto; Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292<lb/>
18. Juni 1920<lb/>
er/si.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Sehr geehrter Herr,<lb/>
vor Kurzem telegraphierten wir Ihnen, ob Ihren von einer russischen<lb/>
Ausgabe des „ Casanova „ und „Doktor Gräsler „ durch den Berliner Verlag<lb/>
Erwin Berger etwas bekannt sei und mussten nun aus Ihrer telegraphischen<lb/>
Antwort ersehen, dass die diesbezüglichen Verhandlungen vor einigen Mo-<lb/>
naten durch uns selbst geführt worden waren. Sie rügten dieses Versehen<lb/>
mit der Bemerkung, dass unsere Anfrage "zum mindesten überflüssig" gewe-<lb/>
sen sei. Wir brauchen ja wohl kaum zu erklären, dass dieser Irrtum gerade<lb/>
in dem Umstande begründet ist, dass wir die für uns nicht mehr überblick-<lb/>
baren Auslandsgeschäfte durch die Errichtung unserer Auslandsabteilung<lb/>
zu zentralisieren suchen. Ueber Ihre vielfältigen Auslandsangelegenheiten<lb/>
Monsieur M r de mʼadresse<lb/>
gibt es aber eben infolge der bisherigen Gelegentlichkeit, mit der diese<lb/>
Geschäfte von uns betrieben wurden, zum grossen Teil überhaupt keinerlei<lb/>
Belege als einzelne versteckte Bemerkungen in Ihren an Herrn Fischer ge-<lb/>
G.O.F.P.<lb/>
richteten Privatbriefen, sodass es zunächst Schwierigkeiten macht, gerade<lb/>
a-<lb/>
Ihre Angelegenheiten in der Auslandsabteilung zu vereinigen und der neu<lb/>
gegründeten Auslandsregistratur einzufügen. Im Uebrigen hätte Ihnen unse-<lb/>
re Anfrage wie wir glauben, trotz des harmlosen Versehens, auf dem sie<lb/>
beruhte, ein Beweis dafür sein dürfen, dass wir bei Behandlung Ihrer<lb/>
Auslandsinteressen uns nicht engherzig auf den einzelnen Fall beschrän-<lb/>
ken, sondern diese Ihre Interessen auch ganz im Allgemeinen mit Aufmerk-<lb/>
samkeit verfolgen.<lb/>
Was nun Ihren an Herrn Fischer gerichteten Vorschlag betreffend die<lb/>
K. 24. 10000. 2.20.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0276"/>S. FISCHER/VERLAG<lb/>
4° Blatt<lb/>
Provision von Auslandsgeschäften anbetrifft, so bedauern wir Ihnen mit-<lb/>
teilen zu müssen, dass es unter den heutigen Verhältnissen leider eine<lb/>
Unmöglichkeit ist, diesen anzunehmen. Ein Fall, in welchem die ganze<lb/>
Arbeit des Verlages in Telegrammwechsel, Einkassieren und Ueberweisung<lb/>
besteht ist eine theoretische Annahme; praktisch ist, wenn nicht ein<lb/>
ganz besonders günstiger Zufall waltet, jeder Abschluss mit vielerlei<lb/>
Schreibereien verbunden und in den meisten Fällen überhaupt nur kraft<lb/>
der uns zur Verfügung stehenden Auslandsbeziehungen, durch Einsetzung von<lb/>
Mittelsleuten, etc. möglich. Dazu aber kommt, dass ja die Provision nur in<lb/>
ällen zahlbar ist, während in den unvergleichlich zahlreiche-<lb/>
den Erfolgsf,<lb/>
— M<lb/>
ren Fällen, in denen eine Verbindung aufgenommen und von uns verfolgt<lb/>
wird, der Abschluss doch nicht zustande kommt. Gerade diese Fälle pflegen<lb/>
sogar noch weit mehr Arbeit hervorzurufen, als die erfolgreichen. Es ist<lb/>
daher nur möglich, unsere Arbeit in Auslandsangelegenheiten als einen<lb/>
Komplex zu betrachten und die Provision als einen Ersatz für Arbeit und<lb/>
Spesen, die sich auf alle von uns behandelten, auch nicht zum Abschluss<lb/>
gelangenden Fälle, beziehen. Da uns aber, wie bereits in unserm letzten<lb/>
Schreiben bemerkt, in diesen ganzen Angelegenheiten nicht das Motiv be-<lb/>
wegt, einen Provisionsgewinn zu erzielen, so erlauben wir uns, Ihnen in<lb/>
Vorschlag zu bringen, uns die gesamten Auslandsgeschäfte abzunehmen (in-<lb/>
klusive der Geschäfte der Theaterabteilung, soweit sie fremdsprachige<lb/>
Aufführungen betrifft). Die Notwendigkeit, in jedem einzelnen Fall bei<lb/>
Ihnen anzufragen, schafft ohnedies derartige Komplikationen, dass uns<lb/>
eine gedeihliche Arbeit für Sie auf die Dauer nicht möglich erscheint.<lb/>
Da wir nicht annehmen können, dass Sie sich entschliessen werden, uns<lb/>
die Behandlung Ihrer Auslandsangelegenheiten einfürallenal einheitlich<lb/>
zu übertragen so liegt es wohl in unsern gemeinsamen Interesse, wenn wir<lb/>
was wir gewiss sehr begrüssen würden,</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0277"/>S. FISCHER/VERLAG<lb/>
4 Blatt<lb/>
künftighin von der Führung Ihrer diesbezüglichen Geschäfte grundsätzlich<lb/>
absehen. Selbstverständlich würden wir auch in diesem Fall die von uns<lb/>
bereits eingeleiteten Angelegenheiten zu Ende führen, jedoch auch dies<lb/>
nur, falls Sie es wünschen.<lb/>
Zu den jetzt laufenden Angelegenheiten bemerken wir, dass wir uns<lb/>
wegen "Schwestern" nunmehr endgültig mit dem Athenaeum in Budapest in<lb/>
est lʼhonneur de liret en<lb/>
Verbindung gesetzt, sowie wegen der ungarischen Uebersetzungen von<lb/>
„ Masken und Wunder„, „Doktor Gräsler» und „Casanovam die Verhandlung<lb/>
eingeleitet haben. "Beate" haben wir miteinbezogen, indem wir darauf<lb/>
aufmerksam machten, dass eine unautorsierte Uebersetzung bereits erschie-<lb/>
nen ist. Es ist aber trotzdem möglich, dass sich der Pantheon-Verlag, mit<lb/>
dem wir diesbezüglich in Verbindung stehen, trotzdem entschliesst, eine<lb/>
Ausgabe des Werkes zu veranstalten. Wir bemerken, dass wir versuchen, die<lb/>
von Ihnen gestellten Bedingungen durchzusetzen. - Die Angelegenheit<lb/>
" Schwestern " in Holland haben wir sistiert.<lb/>
Einer uns zukommenden Nachricht zufolge, hat der spanische Uebersetzer<lb/>
von „Komödie der Worte“ den Betrag von 300 Pesetas bei dem Madrider<lb/>
deutschen Konsulat einbezahlt, sodass wir das Geld wohl demnächst erwarten<lb/>
dürfen. Der Uebersetzer bewirbt sich nun auch um "Frau Berta Garlan",<lb/>
Mais elle lʼauteur de nouvelle ai-<lb/>
»Sterben» und andere kleinere Novellen. Wir unsererseits würden natürlich<lb/>
Sien.<lb/>
die von Ihnen erwähnte Verbindung mit der "Biblioteca Nuevaw vorziehen,<lb/>
<lb/>
doch lassen wir diese Angelegenheit bis zur Ihrer Entscheidung liegen.<lb/>
Die Angelegenheit der amerikanischen Gesamtausgabe, deren Bedeutung<lb/>
Sie doch wohl etwas unterschätzen, lassen wir solange ruhen, bis wir<lb/>
weitere Nachricht von Ihnen erhalten haben.<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
S. FISCHER, VERLAG<lb/>
AUSLANDSABTEILUNG</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
