<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10884">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-02-10 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">WZ4Z2YXC</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listOrg>
          <org type="publisher" ref="6120859-0" source="https://d-nb.info/gnd/6120859-0">
            <orgName>Boni &amp; Liveright (New York)</orgName>
          </org>
          <org type="publisher" ref="#pmb29586" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29586/">
            <orgName>Brandt &amp; Kirkpatrick (New York)</orgName>
          </org>
          <org type="institution" ref="69026-0" source="https://d-nb.info/gnd/69026-0">
            <orgName>USA. Alien Property Custodian</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10879">1922-01-19 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1922-02-10.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1922-02-10" n="01">1922-02-10</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb10836">Bartsch, Rudolf Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb14156">Besnard, Lucien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb92768">Woticky, Edward</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb562">Genf</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb182">Paris</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43406">USA</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10884.xml"/>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Bühnenexemplar</term>
          <term>Übersetzungsrecht</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0461.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10879">1922-01-19 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0461"/>Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstrasse<lb/>
Lito: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto: Berlin Nr. 16692<lb/>
se: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
10. Febr. 22<lb/>
Gr/Si.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Sehr geehrter Herr Doktor,<lb/>
nach Rückkehr von einer Urlaubsreise gestatte ich mir, auf Ihr<lb/>
Schreiben vom 19/1. folgendes zu erwidern:<lb/>
Die in Ihrem Brief enthaltenen Einzelheiten über die Vermitt-<lb/>
ep<lb/>
lungsrechte, die Sie da und dort unter verschiedenen Hautelen für<lb/>
Amerika vergeben haben, sind mir im allgemeinen ja bereits bekannt ge-<lb/>
wesen, immerhin hat diese Zusammenstellung den Vorteil der grösseren<lb/>
Uebersichtlichkeit. Was ich Brandt &amp; KirkPatrick in Ihrem Auftrage mit-<lb/>
teilen soll, werde ich diesen selbstverständlich detailliert schreiben.<lb/>
um wenigstens einige Vorteile für Sie durch die relative Klärung, die<lb/>
en,<lb/>
mit einer solchen Mitteilung verbunden sein dürfte, zu gewinnen. Auch<lb/>
wird es uns möglich sein, auf diesem Wege möglicherweise Leute herauszu-<lb/>
bekommen, die von Ihnen nicht einmal so weit ermächtigt worden sind, wie<lb/>
die in Ihrem Brief Genannten. Trotzdem muss ich gestehen, dass durch<lb/>
diese Massnahmen zwar wahrscheinlich ein besserer Ueberblick erlangt<lb/>
werden kann, nicht aber eine Gesundung der Verhältnisse. Es liegt im<lb/>
Wesen des ganzen Vermittlungsgeschäfts, dass ein Agent, dem Sie nur<lb/>
sehr unbestimmte Vollmachten zur Anbietung von Uebersetzungsrechten<lb/>
gegeben haben, sich den Verlegern gegenüber dennoch als Ihr Vertreter<lb/>
geriert, und das kann man ihm nicht einmal übelnehmen, da er ohne<lb/>
eine klare Berechtigung, zumal wenn dasselbe Buch von verschiedenen<lb/>
Seiten gleichzeitig angeboten wird, keine Aussicht hat zu reüssieren,</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0462"/>FISCHER / VER<lb/>
v. Blatt<lb/>
Schnitzler 10/2.22<lb/>
kann er jedesmal sagen muss, dass er nur unverbindliche Besprechungen<lb/>
führen darf, so wird es ihm kaum gelingen, zu festen Abmachungen mit<lb/>
einem Verleger zu gelangen, denn jeder Verlag - und wir hier würden<lb/>
im umgekehrten Fall das Gleiche verlangen + wünscht nur mit jemand in<lb/>
Verhandlungen zu treten, den er als unzweifelhaft berechtigten Vertreter<lb/>
ansehen kann und lehnt alles Provisorische und Halbe ab, weil er ja nie<lb/>
wissen kann, ob er nicht an ###falschen geraten ist. Wir müssen genau<lb/>
unterscheiden zwischen dem Recht anzubieten und den Recht abzuschliessen.<lb/>
Für die von mir vorgeschlegene Zentralisierung wäre es ja schon aus-<lb/>
reichend gewesen, wenn das Recht anzubieten an eine Stelle konzentriert<lb/>
worden wäre; was freilich voraussetzt, dass dann auch alle faktischen<lb/>
Geschäfte durch diese eine Stelle besorgt würden. Dies würde aber nicht<lb/>
ausgeschlossen haben, dass Sie sich Ihr Einverständnis mit jedem einzel-<lb/>
nen Abschluss hätten vorbehalten können. Dass es einfacher ist, Anfragen,<lb/>
die an Sie direkt gelangen, auch direkt zu erledigen, steht natürlich<lb/>
G.H.F.P<lb/>
ausser Zweifel, doch würden die kleinen Nachteile, die sich daraus erge-<lb/>
ben, dass dann auch solche Anfragen über die Zentralstelle geleitet<lb/>
werden müssten, in keinem Verhältnis zu den enormen Vorteilen stehen, die<lb/>
sich andererseits aus einer solchen Zentralisierung ergeben. Wenn es<lb/>
unter der amerikanischen Verlegerwelt bekannt gemacht werden würde, dass<lb/>
alle Interessenten für Ihre Werke sich ausdrücklich an eine Stelle, unter<lb/>
G.F.P.<lb/>
Ausschaltung aller anderen halbberechtigten oder unberechtisten Agenten<lb/>
zu wenden hätten, so würde dies schon ausreichend sein, um Ihre ameri-<lb/>
kanischen Geschäfte klar und deutlich zu gestalten. Was Ihre öfters<lb/>
vorgebrachte Frage betrifft, von welchen Firmen Boni &amp; Liveright seiner-<lb/>
zeit irgend welche Rechte für die Gesamtausgabe hätten zurückküafen<lb/>
müssen, so ist, wie ich Ihnen bereits früher mitteilte, eine dezidierte<lb/>
Antowrt von Amerika aus nicht erfolgt; es scheint sich aber bei der</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0463"/>SISCHER / V<lb/>
2. Blatt<lb/>
Dr.A.Schnitzler 10/2. 22<lb/>
Durchsicht der betreffenden Korrespondenzen mit ziemlicher Klarheit<lb/>
zu ergeben, dass Boni &amp; Liveright überhaupt niemand Bestimmten dabei<lb/>
im Auge hatten, sondern damit lediglich ausdrücken wollten, dass die<lb/>
Autorisationen hinsichtlich Ihrer Werke so schwer fasslich seien, dass<lb/>
sich bei Durcharbeitung des ganzen Komplexes wahrscheinlich die Not-<lb/>
wendigkeit, dieses oder jenes Recht zurückzukaufen, ergeben würde.<lb/>
Im Uebrigen ersehen Sie ja aus denen von Ihnen selbst geführten Ge-<lb/>
schäften, dass diese im Ganzen auch kein besseres Resultat hervorbrin-<lb/>
gen, als die unsrigen und zwar wie ich bestimmt glaube, aus genau dem<lb/>
gleichen Grunde wie in unserm malle. Wir haben ja tatsächlich auf dem<lb/>
ausländischen Markt schon manches zu Wege gebracht und wenn sich die Ver-<lb/>
hältnisse für andere unserer bedeutenden Autoren günstiger gestaltet<lb/>
haben als für Sie, obwohl Ihre Werke auf dem ausländischen Markt viel-<lb/>
G.F.P.<lb/>
V.A.W.C.S.<lb/>
leicht die gesuchtesten unseres Verlages sind, so kann dies, wie ich<lb/>
dʼavoir lʼhonneur avec les autres<lb/>
glaube, unmöglich an uns, sondern nur an den Schwierigkeiten liegen,<lb/>
mit denen wir in jedem einzelnen Fall aus rein formalen Gründen zu<lb/>
kämpfen haben. Ich will nun gern mein Möglichstes tun, mir den besseren<lb/>
Ueberblick, den ich am Anfang dieses Briefes erwähnte, durch Brandt &amp;<lb/>
KirkPatrick zu verschaffen. Natürlich würden Brandt &amp; Kirkpatrick<lb/>
eine allgemeine Klarstellung mit ### Eifer betrieben haben, wenn<lb/>
wir ihnen irgend etwas Bestimmtes hätten in Aussicht stellen können<lb/>
als so, wo sie bloss Aufklärungsarbeit leisten sollen, ohne dass ihnen<lb/>
fassbare geschäftliche Vorteile für die Zukunft daraus erwachsen.<lb/>
Wegen des Allen property Custodian habe ich mich, da Sie es wünschten,<lb/>
mit sartsch in Verbindung gesetzt.<lb/>
Die Angelegenheit Wotitzky hat sich bisher in positivem Sinne weiter</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0464"/>wickelt. Die ihm von mir vorgeschlagenen, auf die Aufführungs-Option<lb/>
gezüglichen Aenderungen und Ergänzungen des uns übersandten Vertrages,<lb/>
sind von ihm per Kabelangenommen worden, sodass der abgeänderte Vertrag<lb/>
nunmehr an ihn hinausgehen kann. Darnach beseitzt er für 6 Monate das<lb/>
Optionsrecht für die Aufführungen so, dass wir bis dahin das Auffürungs-<lb/>
recht nicht anderweitig vergeben können; weiterhin besitzt er für 18<lb/>
Monate das Optionsrecht in der Weise, dass er sich auf unsere Anfrage in<lb/>
6 Wochen zu entscheiden hat, ob er davon Gebrauch machen will oder nicht,<lb/>
sodass wir während dieser Zeit, falls er nicht selbst das Optionsrecht<lb/>
ausübt, Aufführungen auch anderweitig vergeben können.<lb/>
Von Herrn Duning Gribble, senf haben wir auch direkt gehört. Sollte<lb/>
die Sache mit Wotitzky doch noch scheitern, so würden wir dort anknüpfen<lb/>
Einen Auftrag Bühnenexemplare mehrerer Ihrer Werke an Herrn Lucien<lb/>
Besnard, Paris zu senden, ist hier nicht eingetroffen; er wird heute<lb/>
ausgeführt. In Paris haben wir bis jetzt noch keinen Vertreter, doch<lb/>
schweben Verhandlungen über diesen Punkt.<lb/>
Mit den besten Empfehlungen<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
-so<lb/>
FISCH<lb/>
15 LAND<lb/>
les peines;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
