<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1907-11-11 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">6YZTBN6R</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="3">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <repository>Nr. 157</repository>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl ref="#pmb29923" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29923/">
            <title>Der Weg ins Freie</title>
          </bibl>
          <bibl type="journal" ref="#pmb36156" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/36156/">
            <title>Die neue Rundschau</title>
          </bibl>
          <bibl type="journal" ref="#pmb58400" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/58400/">
            <title>New Yorker Staats-Zeitung</title>
          </bibl>
          <bibl type="third_party" ref="#pmb30295" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/30295/">
            <title>Thomas Mann: Königliche Hoheit</title>
          </bibl>
        </listBibl>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__1907-11-13.html">Tgb 1907-11-13</ref>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 3 Seiten beschrieben
Lektoriertes Teilms. 'Weg ins Freie' gleichzeitig mit separater Post an AS

Antwort auf: 1907-10-31post/1907-11-11ante AS an SF (Übersendung 2. Teilms. 'Weg ins Freie'; nicht überliefert)
Beantwortet in: <ref target="10200">1907-11-13 AS an SF</ref></note>
        <note type="published_in">Rodewald, 73-74 [Nr. 108]</note>
        <note type="type">Typoskript (Unterschrift-Stempel)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1907-11-11.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1907-11-11" n="01">1907-11-11</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Honorar</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <listPerson>
        <person ref="#pmb2914" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2914/">
          <persName>Bie, Oskar</persName>
        </person>
        <person ref="#pmb12176" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/12176/">
          <persName>Mann, Thomas</persName>
        </person>
      </listPerson>
      <listPlace>
        <place ref="#pmb43406" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43406/">
          <placeName>USA</placeName>
        </place>
      </listPlace>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416742_0298.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 3 Seiten beschrieben
Lektoriertes Teilms. 'Weg ins Freie' gleichzeitig mit separater Post an AS

Antwort auf: 1907-10-31post/1907-11-11ante AS an SF (Übersendung 2. Teilms. 'Weg ins Freie'; nicht überliefert)
Beantwortet in: <ref target="10200">1907-11-13 AS an SF</ref></p>
      </div>
          <div type="OCR">
        <p><pb facs="1416742_0298"/>157<lb/>
VERLAG<lb/>
S. FISCHER,<lb/>
BERLIN W., DEN 11. Nov. 07<lb/>
TELEPHON:<lb/>
BÜLowSTRASSE 90<lb/>
AMT VI, 1662<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitsler<lb/>
Wien XVIII<lb/>
Spöttelgasse 7<lb/>
Lieber Herr Doktor,<lb/>
Bie und ich haben den feil des Manuscripts, den Sie uns geschickt<lb/>
haben, gelesen. Wir haben beide den Eindruck, dass es sich um ein äusserst<lb/>
wichtiges und interessantes Zeitdokument handelt, und dass es Ihnen gelungen<lb/>
ist, das bunte und bewegte Gesellschaftsbild unserer Zeit in allen seinen<lb/>
Verzweigungen und Beziehungen deutlich zu machen. Da wir erst die Hälfte<lb/>
des Romans kennen, haben wir noch keinen Ueberblick, wohin Sie mit den Ganzen<lb/>
steuern.<lb/>
Bie ist krank. Da ich mich ganz in Uebereinstimmung mit ihm weiss,<lb/>
möchte ich nicht unterlassen, Ihnen im Interesse der Wirkung in der Rund-<lb/>
schau einiges, was sich aus der Lektüre ergeben hat, mitzuteilen. Es ist<lb/>
schade, dass das erste Kapitel, das den Roman, einleitet, da schwächste ist.<lb/>
Ich habe Bis gebeten, die Lektüre des Romans mit den zweiten Kapitel zu be-<lb/>
ginnen, um meinen Hindruck, dass nichts fehlen würde, wenn das erste Kapitel<lb/>
G.C.F.P<lb/>
fortfiele, zu kontrollieren. Die bestätigt seinen Eindruck, vielleicht prüfen<lb/>
Sie ihn selbst nach. Sie wünschen das Manuscript zur Durchsicht noch einmal<lb/>
G.M.<lb/>
du moins de ses<lb/>
zurück, bis auf 30 Seiten, die ich nachfolgen lasse, jetzt das Mannscript<lb/>
gleichseitig an Sie ab, mit der Bitte, uns in spätestens 8 Tagen die erste</p>
        <p><pb facs="1416742_0299"/>S. FISCHER, VERLAG, BERLIN, Herrn Dr. Arthur Schnitsler, Wien Blatt 2<lb/>
Buch wieder zuzusenden. Sie finden im Manuscript einzelne Stellen angestri-<lb/>
chen, die nach meinem Eindruck den Fluss der Erzählung etwas aufhalten.<lb/>
Vielleicht prüfen Sie, ob Sie auf einige dieser Stellen, die ich sehr als<lb/>
Einschaltungen empfunden habe, verzichten können. Die Vorschläge, die ich<lb/>
mir zu machen erlaube, gehen ja in erster Linie davon aus, dass der Roman<lb/>
für die Rundschau zu umfangreich ist. Von diesen Erwägungen brauchen Sie<lb/>
sich freilich nicht leiten zu lassen, worum ich Sie aber bitten würde,<lb/>
wäre, dass Sie kontrollieren, ob sich die vorgeschlagenen Streichungen nicht<lb/>
auch im Interesse der künstlerischen Oekonomie empfehlen würden.<lb/>
Oogleich ich den zweiten Teil des Manuscripts noch nicht in Händen<lb/>
habe, glaube ich jetzt schon unser Abkommen bezüglich des Erwerbs des Romans<lb/>
bestätigen zu können. Ich stelle das Honorar für Abdruck und Buch zu Ihrer<lb/>
Verfügung und bitte um Nachricht, ob das Geld Ihrem Bankkonto überwiesen<lb/>
werden soll.<lb/>
Im Rundschau-Prospekt für den nächsten Jahrgang, der soeben in<lb/>
Druck muss, wollen wir an erster Stelle Ihren Roman ankündigen. Da ich das<lb/>
ganze Werk noch nicht kenne, bitte ich Sie, mir eine Charakteristik des<lb/>
Romans in 10-15 Zeilen zur Verfügung zu stellen. Es handelt sich bei dieser<lb/>
Anzeige lediglich darum, dass Sie über den Inhalt und äber Ihre künstleri-<lb/>
schen Absichten das Notwendige mitteilen. Auch Thomas Mann hat für seinen<lb/>
Roman eine solche Charakteristik verfasst. Da die Sache eilt, würde ich<lb/>
bitten, gleich nach Eintreffen dieses Briefes die Notiz zu übersenden.<lb/>
Der vorgeschlagene Titel „Der Neg ins Freie“ scheint, so weit es sich aus<lb/>
dem Inhalt bisher feststellen lässt, durchaus empfehlenswert. Ueber den<lb/>
fitel müssen Sie sich schon freundlichst jetzt schlässig machen, denn wir<lb/>
L. I.</p>
        <p><pb facs="1416742_0300"/>a<lb/>
S. FISCHER, VERLAG, BERLIN, Herrn Dr. Arthur Schnitzler, Wien Blatt 3<lb/>
müssen ihn unbedingt in unserm Prospekt anzeigen.<lb/>
An die New-Yorker Staatszeitung habe ich geschrieben, ich glaube aber<lb/>
nicht, ob die Anfrage ohne Zusendung des Manuscripts einen Zweck hat.<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
S. Fischer</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
