<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10641">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1918-02-01 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">QJG3AMCQ</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">4 Blatt, 4 Seiten
Anhang: Liste Preiserhöhung der Werke Schnitzlers im S. Fischer Verlag
Beantwortet in: <ref target="10639">1918-01-09 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1918-02-01" n="01">1918-02-01</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb687">Österreich-Ungarn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10641.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29935">Anatol</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30219">Das Vermächtnis</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29985">Der einsame Weg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29843">Der grüne Kakadu</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29905">Der Ruf des Lebens</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29857">Der Schleier der Beatrice</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30201">Doktor Gräsler, Badearzt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29921">Dämmerseelen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb32133">Frau Beate und ihr Sohn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29899">Freiwild</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29863">Lebendige Stunden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29917">Liebelei</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29859">Marionetten</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb32816">Masken und Wunder</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30203">Professor Bernhardi</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29903">Zwischenspiel</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Buchbinderei/Buchbindung</term>
          <term>Buchhandel/Buchhandlung</term>
          <term>Erster Weltkrieg</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Papiernot</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Streik</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0100.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>4 Blatt, 4 Seiten
Anhang: Liste Preiserhöhung der Werke Schnitzlers im S. Fischer Verlag
Beantwortet in: <ref target="10639">1918-01-09 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0100"/>399 a<lb/>
G. Fischer, Verlag, Berlin W 57, Bülowstraße 90<lb/>
Diesadwährxxx aus eiln Tiw xxx<lb/>
Hausbauernedoligst geb usleidet nette<lb/>
hola xxx aasbxxxnemdennxxxxxxe Bm» Indöwes röniel glaasmalen Isdrev<lb/>
xxx abettaaad elb) Jærsntenoss meh Ius nesamilänlevaiem3 neuen neb<lb/>
Rundschreiben an unsere Autoren.<lb/>
Gewärtnich' einen xxx bietuebed, und als xxx gesagte vollennoe<lb/>
allungskasten, die<lb/>
Die fortgesetzte Steigerun<lb/>
G.C.H.F.S.<lb/>
aller Herr<lb/>
4<lb/>
.a a u m r<lb/>
gerade in letzter Zeit wieder ausserordentlich gross war und auch<lb/>
heute noch kaum auf ihrem Gipfelpunkt angelangt sein dürfte, zwingt<lb/>
uns, nunmehr auch unsererseits ohne jeden weiteren Verzug eine Er-<lb/>
höhung der Ladenpreise bei einem grossen Teil unserer Verlagswerke<lb/>
vorzunehmen. Wir haben uns bisher damit begnügt, die Einbandpreise,<lb/>
deren Herstellungskosten ausserordentlich gestiegen sind, zu erhöhen<lb/>
(abgesehen von einer Preiserhöhung auf einige Gesamtausgaben und von<lb/>
einem Teuerungszuschlag von 25 Pf. auf unsere Mark-Bibliothek.<lb/>
Die Voraussetzungen für die bisherige Preisbestimmung treffen<lb/>
nicht mehr zu. Papier kostet heute je nach seiner Qualität das<lb/>
Sechsfache im Vergleich zu normalen Zeiten, ebenso sind durch die<lb/>
fortwährenden Lohnerhöhungen und das sprunghafte Heraufschnellen der<lb/>
Preise für alle Materialien die Herstellungskosten in der Druckerei<lb/>
und in der Buchbinderei ganz gewaltig gestiegen. Dazu kommen die<lb/>
bedeutend erhöhten allgemeinen Spesen und Vertriebskosten.<lb/>
Es ist damit zu rechnen, dass die Preisbildung auf dem Bücher-<lb/>
markt das bisher gewohnte Bild verändern wird. Der feste Ladenpreis,<lb/>
der bisher vom Sortimentsbuchhändler eingehalten werden musste, ist<lb/>
durch einen zeigenhändige Nachschriftprozentigen Teuerungszuschlag des Sortiments, auf den<lb/>
der Verleger keinen Einfluss hat, überschritten. In Oesterreich-<lb/>
Ungarn ist ausserdem eine Verteuerung durch die Valuta-Differenz<lb/>
hinzugekommen und durch die allgemeine Preiserhöhung, die die Verleger<lb/>
noveauil.<lb/>
vraigneh<lb/>
gezwungen waren vorzunehmen, ist eine weitere Verteuerung des Buches<lb/>
eingetreten.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0101"/>P.S.<lb/>
FJ<lb/>
<lb/>
Das Publikum hat sich, wie wir alle aus Erfahrung wissen, an<lb/>
bedeutende Preiserhöhungen auf allen Gebieten des täglichen Bedarfs<lb/>
verhältnismässig leicht gewöhnt und es ist anzunehmen, dass es sich<lb/>
den neuen Preisverhältnissen auf dem Büchermarkt (die besonders für<lb/>
kommende Bücher eine wesentliche Veränderung erfahren werden) um so<lb/>
schneller anpassen wird, als das bedeutend eingeschränkte Papierkon-<lb/>
tingent einen starken Rückgang der Bücherproduktion zur Folge haben muss.<lb/>
Wir möchten die Verteuerung unserer Bücher so lange es geht auf<lb/>
das unbedingt notwendigste Mass einschränken, um die Ladenpreise wie<lb/>
bisher auf einem relativ niedrigen Niveau zu halten. Im allgemeinen<lb/>
werden wir uns mit ungefähr folgenden Freiserhöhungen begnügen:<lb/>
Bei einem Ladenpreis von weniger als M 3.- für das brosch. Expl.<lb/>
um etwa 50 Pfg.<lb/>
„ M 3.- bis M 5.- zumeist um M l. -<lb/>
„ M 5.- „ M 6.- um etwa M 1.60<lb/>
mehrbändigen Werken je nach Umfang in angemessenem Verhältnis.<lb/>
Diese Preiszuschläge sind als äusserst gering zu bezeichnen;<lb/>
wir dürfen die Versicherung geben, dass sie nicht ausreichen, unsere<lb/>
Mehrkosten zu decken; falls eine weitere Erhöhung der Herstellungs-<lb/>
kosten eintreten sollte, werden wir gezwungen sein, auf die Angelegen-<lb/>
heit noch einmal zurückzukommen.<lb/>
Bezüglich der Honorarregelung für die Preiszuschläge möchten<lb/>
wir in Übereinstimmung mit anderen führenden Verlegern unsern Autoren<lb/>
vorschlagen, auf den Preiszuschlag eine Tantième von 10% zu verrechnen,<lb/>
sodass in Zukunft auf den alten Ladenpreis dasselbe Honorar wie bisher<lb/>
verrechnet wird, wozu noch eine Tantième von 10% für den neuen Preis-<lb/>
.<lb/>
zuschlag hinzukommt.<lb/>
Kommende Bücher werden von vornherein zu einem den heutigen Ver-<lb/>
hältnissen angemessenen Ladenpreis kalkuliert werden müssen; er wird<lb/>
viel höher sein wie die gegenwärtig erhöhten Freise. Für diese Bücher</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0102"/>wird das normale Honorar auf den vollen Ladenpreis wie bisher zur<lb/>
Verrechnung kommen können.<lb/>
Da die hohen Vertriebsspesen bei der Verteuerung eine grosse<lb/>
Rolle spielen, sind wir gezwungen, zur Deckung der Mehrkosten, die Er-<lb/>
höhung der Preise auch auf die Vorräte einer Anzahl von Werken auszu-<lb/>
deigenhändige Nachschriften, die noch unter günstigeren Verhältnissen hergestellt wurden.<lb/>
Für unsere Mark-Bibliothek müssen wir den Teuerungszuschlag<lb/>
von 25 auf 35 Pfg. erhöhen. Hier werden wir das bisherige Honorar um<lb/>
10% erhöhen, sodass auf ein Honorar von 100 Mark ein Honorarzuschlag<lb/>
von 10 Mark erfolgen kann. Unsere Mark-Bibliothek war von der<lb/>
Teuerung besonders hart betroffen und für uns im letzten Jahr un-<lb/>
lohnend. Wir haben an diese auf einen billigen Preis aufgebaute<lb/>
Bibliothek, die während des Krieges besonders an der Front in grossen<lb/>
Massen abgesetzt wird, einen grossen Teil unseres Papierkontingents,<lb/>
das wir zu Büchern in höheren Preislagen hätten lohnender verdrucken<lb/>
können, gewendet. Dieses ideale Mittel zur Propagierung guter<lb/>
literatur in diesem wichtigsten Augenblick nicht aufzugeben, bleiben<lb/>
wir auch weiter bemüht.<lb/>
Im Vertrauen auf die Einsicht unserer Autoren haben wir die<lb/>
jetzt nötigen Preisänderungen bereits mit dem 25. Januar vollzogen.<lb/>
Wir bitten um Zustimmung zu unseren Vorschlägen und stellen ergebenst<lb/>
anheim, sich zu diesem Zweck der anliegenden Karte freundlichst zu<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
bedienen.<lb/>
ergebenst<lb/>
1. Februar 1918<lb/>
(Durch den Streik verspätet)<lb/>
J. Fischer Verlas</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0103"/>Wir haben von Ihren Büchern die folgenden im Preis erhöht:<lb/>
Mr Wm.<lb/>
M:O:!E:E:!<lb/>
Für das geheftete<lb/>
hed nesegsade<lb/>
Exemplar<lb/>
aasorg ente xxxreu<lb/>
Bisheriger Jetziger<lb/>
ii eik ndaoindeM eb anuxosd ius mégauwses<lb/>
Preis<lb/>
Preis<lb/>
Füssau hendew nov lmaxnA rente et rov elb 1:<lb/>
2, 50<lb/>
2. -<lb/>
Anatol<lb/>
G. A.<lb/>
2. -<lb/>
2, 50<lb/>
Décrier de la foisse<lb/>
Liebelei<lb/>
aab riw neblew teiH<lb/>
2, 50<lb/>
2.<lb/>
mais ils donc<lb/>
Freiwild<lb/>
TAM OOL nov TSTONCH nie<lb/>
asifoeu<lb/>
2. -<lb/>
2, 50<lb/>
Vermächtnis<lb/>
2. 50<lb/>
2. -<lb/>
A.M.F.P<lb/>
Kakadu<lb/>
nachlid mexxe xxx<lb/>
3. -<lb/>
2, 50<lb/>
Schleier<lb/>
id<lb/>
menaad aeze<lb/>
Auszug<lb/>
2. -<lb/>
2. 50<lb/>
Lebendige Stunden<lb/>
2. -<lb/>
2, 50<lb/>
Einsame Weg<lb/>
o<lb/>
2. -<lb/>
2, 50<lb/>
Fol. 4. Melders<lb/>
Zwischenspiel<lb/>
.<lb/>
G:A:F:W:D:B:A<lb/>
2, 50<lb/>
2. -<lb/>
Ruf des Lebens<lb/>
.H.P.<lb/>
2, 50.<lb/>
2. -<lb/>
Marionetten<lb/>
2, 50<lb/>
2. -<lb/>
Dämmerseelen<lb/>
G:A:S:V:e:<lb/>
3.<lb/>
3, 50<lb/>
<lb/>
Masken und Wunder<lb/>
<lb/>
uxx nebneaei tas îab NoewS<lb/>
F.T.<lb/>
3. „<lb/>
3. 50<lb/>
Professor Bernhardi<lb/>
3.<lb/>
2, 50<lb/>
J.M.<lb/>
Frau Beate<lb/>
3.<lb/>
3, 50<lb/>
Doktor Graesler<lb/>
lierd2 neh<lb/>
(Toteack)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
