<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10749">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-04-18 Samuel Fischer / NN (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">HQBYS93H</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">6 Blatt, 6 Seiten
Antwort auf: 1920-04 AS (Wien) an SF (Berlin)
Beantwortet in: <ref target="10751">1920-05-01 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref> und in <ref target="10758">1920-05-28 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1920-04-18.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker" ref="#pmb">NN, </persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-04-18" n="01">1920-04-18</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb146243">Marton, Alexander</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb5601">Müller, Georg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb10595">Wolff, Kurt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb27362">Wunderlich, Ernst Rainer</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44244">Finnland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb45258">München</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43435">Schweiz</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb35512">Ungarn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10749.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29923">Der Weg ins Freie</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30075">Die Frau des Weisen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29921">Dämmerseelen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29899">Freiwild</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29859">Marionetten</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb32816">Masken und Wunder</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:1087495962">Athenaeum (Budapest)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29584">Georg Müller Verlag (Leipzig, München)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:35739-X">Kurt Wolff Verlag (Leipzig, München)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Berner Konvention</term>
          <term>Buchbinderei/Buchbindung</term>
          <term>Buchhandel/Buchhandlung</term>
          <term>deutsch</term>
          <term>Filiale</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Papiernot</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Streik</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>ungarisch</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
          <term>vergriffen</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Versand</term>
          <term>Vertreter/Vertretung</term>
          <term>Vertrieb</term>
          <term>Währung</term>
          <term>Übersetzungsrecht</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0242.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>6 Blatt, 6 Seiten
Antwort auf: 1920-04 AS (Wien) an SF (Berlin)
Beantwortet in: <ref target="10751">1920-05-01 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref> und in <ref target="10758">1920-05-28 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0242"/>453<lb/>
S. FISCHER / VerLAG<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P Berlin / Postscheckkonto : Berlin 10'1692<lb/>
BERLIN W 57 / BÜLowSTRASSE 90<lb/>
Fernruf: Lützow 1662, 6162 und 9292<lb/>
18/4. 20<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
die Angaben des Athenaeum-Verlages werden wohl stimmen. Ich<lb/>
werde von unserm ungarischen Vertreter, Herrn Dr. Marten, der ein<lb/>
le reste de ses autres ouvertimis.<lb/>
sehr gewandter Jurist ist, das Gutachten noch einmal einfordern,<lb/>
und Ihnen auch darüber schreiben, ob der reichsdeutsche Autor in<lb/>
Ungarn besser gestellt ist wie der österreichische. Ich glaube<lb/>
nicht, da Ungarn der Berner Konvention nicht angehört.<lb/>
Wir haben über diese Sache ja schon wiederholt korrespondiert,<lb/>
die Schwierigkeit bietet immer die Tatsache, dass ein Theaterstück<lb/>
in 6 Monaten übersetzt sein muss.<lb/>
Ich habe Ihnen vor einiger Zeit geschrieben, dass die sieben-<lb/>
bändige Gesamtausgabe, "Der Weg ins Freie", "Masken und Wunder"<lb/>
m m m m r o o<lb/>
und "Dämmerseelen" sich im Druck befinden. Die beiden letzteren<lb/>
Werke sind fertig. Von der Gesamtausgabe wird die erste Abteilung im<lb/>
Mai, die zweite im Juni fertig, der "Weg ins Freie" ebenfalls im Mai,<lb/>
Es dauert jetzt alles viel länger wie in normalen Zeiten, die Her-<lb/>
stellung ist schwieriger, und was uns in diesem Jahr besonders zu-<lb/>
rückgeworfen hat, das waren die Streiks und die Tatsache, dass<lb/>
die Papierfabriken die Papierbestellungen vom vorigen Jahr wegen<lb/>
Mangel an Kohle nicht ausführen konnten. Mit diesen Schwierigkeiten<lb/>
hat jeder zu rechnen, sie sind nicht geringer, sondern grösser</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0243"/>S. FISCHER/VERLAG<lb/>
2. Blatt<lb/>
geworden, denn die Papierfabriken haben keine Kohlen und keine Zellulose.<lb/>
Das hat weiter zur Folge, dass jetzt eine phantastische Steigerung der<lb/>
Papier- und Herstellungskosten erfolgt ist, die sich besonders in den<lb/>
nachfolgenden Publikationen bemerkbar machen wird.<lb/>
Es wird wohl kaum einen belletristischen Verlag geben, der seinen<lb/>
Betrieb trotz aller Schwierigkeiten so vollkommen aufrecht erhalten hat<lb/>
###ie der meinige. Sie haben im vorigen Jahr Honorare im Betrage von<lb/>
98399 Mark bekommen, es sind also alle Vorteile der Konjunktur für Sie<lb/>
ausgenutzt worden. Im Jahre 1917 haben die Honorare nur 21550 Mark betragen,<lb/>
1918 M. 38889. -<lb/>
Unter der Papiernot leiden alle Verleger. Von Ihren Werken fehlen<lb/>
zur Zeit: "Frau des Weisen", "Freiwild" und "Marionetten" (Bücher, die<lb/>
notorisch sehr schwach gehen), bei einem Bestand von 30 Einzelwerken<lb/>
und einer sehr umfangreichen 7 bändigen Gesamtausgabe ein lächerlich<lb/>
geringer Prozentsatz, der im Verhältnis zum Gesamtobjekt eine Lappalie<lb/>
an entgangenem Honorar bedeutet, während Sie andererseits eine ganz<lb/>
bedeutende Steigerung Ihrer Einnahmen zu verbuchen haben. Hätten die<lb/>
Papierfabriken einigermassen pünktlich geliefert, so wäre die Gesamtausgabe<lb/>
längst fertig. Ich kann also nicht zugeben, dass ein "Missverhältnis"<lb/>
zwischen der Zahl der zum Verkauf stehenden Exemplare und der Nachfrage<lb/>
besteht. Gewiss, die Nachfrage ist zeitweilig grösser, sie ist dann<lb/>
wenn die Neuauflagen auf den Markt kommen, rasch ausgeglichen.<lb/>
Es kommt hinzu, dass die Transportverhältnisse mit Oesterreich<lb/>
einen geregelten Verkohr nahezu ausschliessen. Das ist einer der Gründe<lb/>
weshalb ich schon im vorigen Jahr auf die Fortführung der Filiale in Wien<lb/>
verzichten musste. Die weiteren liegen darin, dass die Buchdrucker und<lb/>
Buchbinder unzuverlässig funktioniert haben und dass eine ganz bedeutende</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0244"/>S. FISCHER/VERLAG<lb/>
3, Blatt<lb/>
Verteuerung durch sehr hohe Transportkosten eingetreten ist. Im Uebrigen<lb/>
ist mir auch durch die Valuta-Verhältnisse ein grosser Schaden erwachsen;<lb/>
ich übertreibe nicht, wenn ich Ihnen sage, dass mich das Wiener Abenteuer<lb/>
etwa 40 000 Mark gekostet hat. Wir haben damals Kronen zu 170 für 100 Mk.<lb/>
in Zahlung nehmen müssen, und wenn wir jetzt Honorare in Oesterreich in<lb/>
Mark auszahlen wollen, so verlieren wir daran 200 %.<lb/>
Sie waren damals der Meinung, dass auch der Verlag Georg Müller und<lb/>
Kurt Wolff in Wien Filialen unterhalten; das hat sich schnell genug als<lb/>
ungangbar herausgestellt, und selbst österreichische Verleger ziehen es<lb/>
vor, trotz der schlechten österreichischen Valuta Bücher in Deutschland<lb/>
drucken zu lassen.<lb/>
Herr Wunderlich, der "Kiebitz, dem kein Spiel zu hoch ist", meint,<lb/>
Gouvernement même avec le<lb/>
man könnte ja das Papier aus der Schweiz beziehen. Nun das ist ein Irrtum<lb/>
er meint offenbar aus Finnland. Sie sollten einmal die Probe aufs Exempel<lb/>
machen und Herrn Wunderlich fragen, zu welchem Ladenpreis er die sieben-<lb/>
bändige Gesamtausgabe auf finnischem Papier gedruckt, herausgeben könnte<lb/>
und welches Honorar er Ihnen dafür bezahlen kann. Sie würden bei einem<lb/>
ernst zu nehmenden Verleger dabei Ihr blaues Wunder erleben. Ich könnte<lb/>
vielleicht die Einfuhr von finnischem Papier bewilligt bekommen, aber der<lb/>
Preis stellt sich durch die Valuta und Fracht so enorm hoch, dass dadurch<lb/>
zunächst wenigstens der Ladenpreis Ihres Gesamtwerks so verteuert würde,<lb/>
dass sein Absatz gefährdet wäre.<lb/>
Bei der gegenwärtigen Kalkulation und dem Anteil, den die Herstellungs-<lb/>
und Vertriebskosten (mit deutschem Papier) beanspruchen, bleibt für einen<lb/>
Gewinn des Verlegers ohnehin kam Raum, wenn der Ladenpreis eine vernünftige<lb/>
Begrenzung nach oben finden soll. Auch die Einbandkosten sind in den letzten<lb/>
Woohem um das Dreifache gestiegen, und trotz der Erhöhung der Einband-</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0245"/>S. FISCHER /VERLAG.<lb/>
4a. Blatt<lb/>
preise kann ein Gewinn-Aegivalent für den Verleger dabei nicht herauskommen.<lb/>
Da auch die Druckkosten abermals bedeutend gestiegen sind und eine neue<lb/>
Teuerungswelle auch bezüglich der Betriebskosten eingetreten ist, so haben<lb/>
acht angesehene belletristische Verleger mit dem Schutzverband deutscher<lb/>
Schriftsteller einen Honorarmang besprochen, der folgendermassen lautet:<lb/>
Das vereinbarte Honorar bis zur Höhe von 20 % soll weiter bezahlt werden,<lb/>
mit der Bedingung, dass 25 % der Auflagen honorarfrei bleiben. Solche Ver-<lb/>
einbarungen haben schon einige Verleger mit ihren Autoren getroffen, sie<lb/>
bedeuten tatsächlich eine Tamtieme von 15 %. Ich habe diesen Weg noch nicht<lb/>
betreten und hoffe Ihre Neuauflagen noch so honorieren zu können, dass die<lb/>
für Sie ergibt.<lb/>
Ausrechnung 20 % vom Ladenpreis des broschierten Exemplars. Das wird indessen<lb/>
bei der neuen phantastischen Steigerung der Papierpreise kaum aufrecht zu<lb/>
erhalten sein. Ich habe die Absicht, meinen Autoren den Vorschlag zu machen,<lb/>
dass sie eine Tantieme von 20 % auf die neuen Ladenpreise bekommen, wogegen<lb/>
ich einen Verleger-Teuerungszuschlag von 20 % ausserhalb des Ladenpreises<lb/>
erheben kann. Einige Münchner Verleger machen das jetzt schon so. (Dem<lb/>
Verleger bleiben davon nach Abzug des Sortiemnter-Rabats durchschnittlich<lb/>
etwa 13 %.)<lb/>
Um ein Beispiel zu nennen: Sie haben für den "Weg ins Freie" bei einem<lb/>
Friedenspreis von 6 Mk. für 6000 Exemplare 900 Mark bekommen. Bei dem neuen<lb/>
Ladenpreis, der mindestens 20 Mark betragen wird, würden Sie 24 000 Mark<lb/>
bekommen. Sie hätten also für 6000 Exemplare 15000 Mark Mehreinnahmen, die<lb/>
sich zum grossen Teil nur aus den erhöhren Herstellungskosten rechtfertigen.<lb/>
Die Schwierigkeit der Kalkulation liegt eben darin, dass automatisch mit der<lb/>
Erhöhung des Ladenpreises alle daran beteiligten Faktoren mit Ausnahme des<lb/>
Verlegers den höheren prozentualen Anteil erhalten. Ich kann mich nicht<lb/>
verbürgen, dass die Verhältnisse in den nächsten Wochen diese Kalkulation<lb/>
noch zulassen, ich werde aber alles daran setzen, dass 20 % vom neuen Laden-</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0246"/>S. FISCHER/VERLAG<lb/>
5. Blatt<lb/>
preis für Sie herauskommen, wenn der Verleger-Teuerungszuschlag erhoben wird.<lb/>
Wir erheben seit kurzer Zeit einen Valuta-Aufschlag auf die ins Ausland<lb/>
.4.<lb/>
mit besserer Valuta gelieferten Bücher. Für diese Aufschläge werden Sie die<lb/>
volle Tantieme Ende des Jahres nach Massgabe des Absatzes verrechnet bekommen.<lb/>
Die Erhöhung der Betriebakosten hat uns gezwungen, die Ladenpreise der<lb/>
vorrätigen Bücher zu erhöhen (sie sind jetzt noch immer billiger wie die<lb/>
Bücher anderer Verleger). Auch diese Zuschläge werden Ihnen nach Massgabe<lb/>
des Absatzes Ende des Jahres verrechnet werden.<lb/>
Ich kann nur immer wieder versichern, dass besonders für meine alten<lb/>
angestammten Autoren alles geschieht, um unter Betriebs- und Materialschwie-<lb/>
rigkeiten die Produktion nicht leiden zu lassen. Indessen wo gäbe es einen<lb/>
Betrieb, der von sich sagen könnte, dass er von der aus den Fugen geratenen<lb/>
Gesamtwirtschaft unberührt bleibt. Sie müssen sich selbst sagen, dass ich<lb/>
das grösste Interesse daran haben muss, die Produktion auf der Höhe zu halten,<lb/>
denn der Betrieb, der im letzten Jahr einen Geschäftsunkosten-Etat von<lb/>
600 000 Mark zu decken hatte, ist darauf mehr wie je angewiesen. Sie sind<lb/>
von Haus aus etwas ungeduldig und skeptisch und es wird immer wieder einen<lb/>
Herrn Wunderlich geben, der Sie beunruhigt.<lb/>
Die Honorarabrechnung über die neugedruckten Auflagen von "Dämmerseelen"<lb/>
und "Masken und Wunder" liegt bei, über den Betrag von M.3800.- bitte ich zu<lb/>
verfügen.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
fischer<lb/>
Soeben kann ich zum Kapitel "Wiener übenteuer" das Folgende hinzufügen:<lb/>
Mit wird eine Forderung der österreichischen Staatsbank vorgelegt, wonach<lb/>
ich für die im Betrage von 183 000 Kronen in Oesterreich angefertigten<lb/>
Bücher einen Valuta-Ausgleich von 123 000 Mark an Oesterreich nachzuzahlen</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0247"/><lb/>
hätte! Diese mir völlig unverständliche - groteske - Forderung spricht<lb/>
O.T.<lb/>
G.H.F.<lb/>
Bände zu der Frage "Wiener Filiale". Ich werde Protest dagegen erheben<lb/>
das Iaue an:<lb/>
und hoffe, dass Sie und die Wiener Autoren mich dabei unterstützen werden<lb/>
0:16<lb/>
A. L. P. M.<lb/>
Lore.<lb/>
Monsieur, mais il a été<lb/>
.nommokad Jusdoernev aosraad.<lb/>
xxxv xxx an mj n<lb/>
.<lb/>
xxxo ew xxxeilta xxx<lb/>
.<lb/>
HJegenen doen nemil nehmer ogälichen cheib konA.<lb/>
.nebrow tendre immer amial, se<lb/>
.S.<lb/>
.<lb/>
die haben xxx xxxxosed xxxab.xxohslxxx mai-<lb/>
<lb/>
<lb/>
G.C.F.K.H.P.S.<lb/>
ae edag ow noaashal.maaad nu mehre jedtr moirambon! oih mai<lb/>
medebxxen nexgängen uns zeh noch no maab. wanöx meyne Rata som mob.deixf<lb/>
dei aanb. meiche indise acta meecken etc.<lb/>
<lb/>
.P<lb/>
a euch. xxx xxx<lb/>
G.C.H.F. Geb. mieb<lb/>
resem¬<lb/>
G.C.H.P.P<lb/>
.G.<lb/>
«a«a »a»<lb/>
G.C.H.F.G.H:H.P:H:r<lb/>
ebelt nommt hviv se prs dorligere<lb/>
..nd.v..t..w. r.<lb/>
G.H.P.<lb/>
Die neuen xxx<lb/>
.<lb/>
ra hof attid..0bä.h nov aassen aus zadu.fos fxxsti Frebran bey xxxeld“ bas<lb/>
. xxx<lb/>
.<lb/>
dans un ancien<lb/>
<lb/>
P.<lb/>
.<lb/>
einer xxx nachxxx.<lb/>
ctomas notermetzeO ni nenen 000 8ae nov ogenden ni elb mit de¬<lb/>
000 Strenon xxx.<lb/>
re d'o/oxxr's.es m. x</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
