<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1912-01-22 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">WH6S732J</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="3">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <repository>Nr. 265</repository>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listOrg>
          <org type="publisher" ref="#pmb29681" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29681/">
            <orgName>Ullstein Verlag (Berlin)</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 3 Seiten beschrieben

Antwort auf: <ref target="10409">1912-01-20 AS an SF</ref>
Beantwortet in: <ref target="10411">1912-01-24 AS an SF</ref>
        </note>
        <note type="published_in">Buohler 2011, 182 (Auszug)</note>
        <note type="type">Typoskript (Unterschrift-Stempel)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1912-01-22.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1912-01-22" n="01">1912-01-22</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2570">Lothar, Rudolf</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10410.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30649">Der blinde Geronimo und sein Bruder</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29937">Der junge Medardus</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30167">Die griechische Tänzerin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30213">Die Hirtenflöte</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30486">Frau Bertha Garlan</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Buchgestaltung/Buchschmuck/Umschlag/Einband</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Sammelausgabe (Erzählungen)</term>
          <term>Theater</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416742_0521.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 3 Seiten beschrieben

Antwort auf: <ref target="10409">1912-01-20 AS an SF</ref>
Beantwortet in: <ref target="10411">1912-01-24 AS an SF</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416742_0521"/>265<lb/>
S. Fischer, Verlag, Berlin W., Bülowstrasse 90<lb/>
den 22. Jan. 1912<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien XVIII<lb/>
Lieber Herr Doktor,<lb/>
xxx, xxx dass mir tatsächlich beim<lb/>
wenn der Haupttitel "Gasammelte Werke" lauten soll, so liegt<lb/>
darin eine Versprechung für die zweite Abteilung der Theaterstücke.<lb/>
Jeder Käufer würde selbstverständlich die zweite Abteilung in nicht<lb/>
zu ferner Zeit erwarten, denn es ist ja klar, dass Ihre "Gesammelten<lb/>
Werke" nicht ohne die Theaterstücke erscheinen können. Wählen wir<lb/>
dagegen den Titel "Die erzählenden Schriften gesammelt", so wei<lb/>
jeder, dass es sich einstweilen nur um diese Gattung handelt. Ich<lb/>
glaube, dass uns nichts übrig bleibt als diesen letzteren Titel zu<lb/>
wählen. Kommen wir aus der Erfahrung der ersten Abteilung zu dem<lb/>
Entschluss, die zweite Abteilung erscheinen zu lassen, so wird diese<lb/>
zweite Abteilung eben heissen müssen: "Die dramatischen Schriften<lb/>
gesammelt“. Auch diese zweite Abteilung dürfte dann übrigens nicht<lb/>
mehr als 10 Mark kosten.<lb/>
Die chronologische Anordnung, die Sie für die erzählenden<lb/>
Schriften vorschlagen, ist unbedingt vorzuziehen. Die einzelnen<lb/>
Bände werden sich um Umfang ungefähr das Gleichgewicht halten.<lb/>
Wollen Sie mir freundlichst die beiden Novellen "Der blinde Garonim<lb/>
und "Die griechische Tänzerin" schicken. Ich hätte zwar gern auch ein<lb/>
unveröffentlichte Hovelle in diesem Werk, aber wir können ja auch<lb/>
die "Hirtenflöte" herau.</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0522"/>Bezüglich der Berechnung des Einbands sind Sie im Irrtum. Ich<lb/>
dige<lb/>
habe von einem fietiven Preise von 8 (acht) Mark für das broschierte<lb/>
Orais<lb/>
Exemplar gesprochen. Der Einband für die 5 Bände ist mit 2 Mark ein-<lb/>
3341<lb/>
gestellt; er kostet mich selbst etwa M. 1,20 - 1,30 für die 3 Bände<lb/>
und da ich dem Buchhandel von dem Bruttopreis von 10 Mark, also auch<lb/>
von dem Einband, einen Rabatt von 33 1/3 % gebe, so lasten noch wei-<lb/>
G.H.F.P<lb/>
tere 66 2/3 Pfennig auf dem Einband, so dass mir tatsächlich beim<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
Einband nichts übrig bleibt. Der Preis von 10 Mark für das gebundene<lb/>
dreibändige Werk ist so billig, dass er nur dann zu schaffen ist, wenn<lb/>
wir uns beide mit einem geringeren Gewinn an diesem Werk begnügen.<lb/>
Mein Gewinn ist dabei unverhältnismässig geringer als er bei den ge-<lb/>
wöhnlichen Einzelausgaben sein muss. Nur auf dieser Grundlagerist ja<lb/>
bei ganz guter Ausstattung der billige Verkaufspreis möglich.<lb/>
Eine Auswahl Ihrer Nouellen für die Ullstein-Bibliothek würde<lb/>
eine grosse Schädigung der Einzelausgaben Ihrer Novellen nach sich<lb/>
ziehen. Sie müssen sich doch selbst sagen, dass sich die Leute, die<lb/>
für eine Mark eine Auswahl haben können, in den meisten Fällen damit<lb/>
Degnügen. Das Honorar, das Sie von Ullstein bekommen würden, würde mit<lb/>
G.F.P<lb/>
der Zeit reichlich ausgewogen werden durch den Gewinn, der Ihnen aus<lb/>
den Einzelausgaben entgehen würde. Was Ihnen auch die Vertreter Ull-<lb/>
steins sagen mögen, die Sache ist so, wie ich sie darstelle. Würde<lb/>
ich nicht selbst diese Bedenken haben, so wäre es ja naheliegend ge-<lb/>
nug, rür meine Bibliothek solche Auswahlbände herzustellen. Ich nehme<lb/>
in meine Bibliothek nur die Bücher auf, deren Absatz ziffernmässig so<lb/>
würckgegangen ist, dass die Aufnahme in die Bibliothek einen Vorteil<lb/>
bietet.<lb/>
Eine bedeutende ideelle Entwertung würde ausserdem aber auch</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0523"/>d. 20. Januar 1912<lb/>
durch eine solche Auswahl für unser projektiertes dreibändiges Werk<lb/>
eintreten müssen, eine idelle und darum auch materielle Entwertung.<lb/>
Sie lässt sich nicht ziffernmässig nachweisen, aber die Augustion,<lb/>
dass eine Auswahl Ihrer erzählenden Schriften für 1 Mark zu haben ist,<lb/>
kann den an sich billigen Preis von 10 Mark für das dreibändige Werk<lb/>
gewiss nicht günstig beeinflussen. Wie ich die Sache auch drehen und<lb/>
wenden mag, ich sehe keinen Vorteil für sie in diesem scheinbar ver-<lb/>
lockenden Anerbieten.<lb/>
Und was nun "Fertha Garlan" betrifft, so scheint es mir, als ob<lb/>
die Vertreter Ullsteins dieses Buch nicht kennen. Die Ullsteinsche<lb/>
Bibliothek ist auf das Publikum der Unterhaltungsblätter eingestellt,<lb/>
ich weiss nicht recht, ob sie wagen würden, "Bertha Gerlan" zu bringen,<lb/>
Ich verspreche mir von „Bertha Garlan“ in meiner Bibliothek<lb/>
einen sehr grossen Erfolg. Ich drucke 20,000 Exemplare und ich bin<lb/>
sicher, dass ich gerade von diesem Buch mehr verkaufen werde wie von<lb/>
irgend einem andern in meiner Sammlung.<lb/>
Ich glaube nicht, ob das Theater von Lothar für den "Medardus"<lb/>
in Betracht kommt. Für dieses Stück wird bei der neuen Constellation<lb/>
Anno 1914 eine geeignetere Bühne zu haben sein, Sie können kaum etwas<lb/>
Besseres tun als abwarten.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
S Fischer</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
