<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10655">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1918-04-23 Samuel Fischer (Loschwitz) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">75RP5DRX</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
           <biblStruct>
              <monogr>
                 <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
                 <author ref="#pmb2657">Fischer, Hedwig</author>
                 <title level="m">Briefwechsel mit Autoren</title>
                 <editor>Rodewald, Dierk</editor>
                 <editor>Fiedler, Corinna</editor>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                    <publisher>S. Fischer</publisher>
                    <date when="1989">1989</date>
                 </imprint>
                 <biblScope unit="pp">119-121</biblScope>
                 <biblScope unit="letter-nr">157</biblScope>
              </monogr>
           </biblStruct>
        </listBibl>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">4 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10654">1918-04-17 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb143578">Loschwitz</placeName>
          <date when="1918-04-23" n="01">1918-04-23</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11798">Ibsen, Henrik</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb22886">Prinzhorn, Ernst</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb5156">Zifferer, Paul</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10655.xml"/>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abschrift</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Depesche/Telegramm</term>
          <term>Drama</term>
          <term>Einzelausgabe</term>
          <term>Freundschaft</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Gründung</term>
          <term>Novelle</term>
          <term>Papiernot</term>
          <term>österreichisch</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0118.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>4 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10654">1918-04-17 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0118"/>40C<lb/>
VERLAC<lb/>
SCHER<lb/>
nitenkasse P in Berlin / Postscheckkonto Berlin Nr. 1662 — — Pernsprech-Anschlüsse: Amt Lützow Nr 1662 und 6162<lb/>
Bank<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße 90<lb/>
Losowitz, den 23. April 1918.<lb/>
bei wesden.<lb/>
Šamatorium am<lb/>
Königspark<lb/>
Herrn<lb/>
Wien Arthur Schnitzler,<lb/>
W i e n XVIII.<lb/>
Sternwartestrasse 71.<lb/>
Lieber Freund!<lb/>
Jch bin hier-14 Tage-zur Erholung von einem langen schweren<lb/>
Winter- nicht in der Lage, Jhnen eine Abschrift meines letzten<lb/>
Briefes an Zifferer zu schicken. Es wäre mir lieb, wenn Sie sich<lb/>
diesen Brief von Zifferer kommen liessen, denn ich finde Sie sind<lb/>
nicht ganz im Bilde. Um kurz zu referieren:<lb/>
Jch habe zwei Depeschen von Zifferer bekommen, die mir das<lb/>
Wiener Unternehmen in ein anderes Licht gerückt haben. Jn der<lb/>
einen Depesche war davon die Rede, dass ich bis 5 April in Wien<lb/>
sein müsse, da sonst die beteiligten Kapitalisten und Paterfabri-<lb/>
ken den Oesterreichischen Verlag mit einem anderen Verleger<lb/>
machen würden.<lb/>
In der zweiten Depesche hat Zifferer eine Antwort Pringhorus<lb/>
zitiert, aus der hervorging, dass Prinz-Horn meine ganze<lb/>
Kraft für einen grossangelegten Oesterreichischen Verlag fordert,<lb/>
Blatt II.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0119"/>21<lb/>
SCHER<lb/>
unkasse P in Berlin / Polscheckkonto Berlin Nr. 1662 — — Perasprech-Anschlösse, Amt Lünzow Nr 1662 und 6162<lb/>
Bankkontor, Deutsche Bank, Dep<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße 90<lb/>
und xxx Papier nicht liefern würde, wenn damit nur der Zweck<lb/>
Blatt II.<lb/>
verbunden sein sollte, für die Autoren meines (Berinner) Ver¬<lb/>
lages in Oesterreich Bücher zu drucken.<lb/>
Unter diesem Gesichtspunkt sind meine beiden Briefe, die<lb/>
diese Angelegenheit behandeln, zu verstehen.  durch musste sich<lb/>
bei mir der Eindruck festsetzten, dass es Prinz-Horn in erster<lb/>
Linie darauf ankam, einen Oesterreichischen Verlag mit mir, eventl.<lb/>
auch gegen mich ins Werk zu setzen.<lb/>
Jch möchte Sie mit dieser Sache nicht weiter langweilen<lb/>
und nur noch einmal versichern, dass ich sofort nach Wien kom-<lb/>
men will, wenn sich die Sache auf einer legalen Grundlage anrang-<lb/>
gieren lässt, wobei es nicht darauf ankommen soll, eine kleine<lb/>
Filiale zu errichten.<lb/>
Was nun die Papierverteilung betrifft, so ist mein Wirt-<lb/>
Gentend<lb/>
gegen das Vorjahr bede<lb/>
Engeschr<lb/>
schaftoplan darauf aufgebaut, dass ich mit meinem Papier-Con-<lb/>
tingent nur Neu-Auflogen und neue Bücher meines Autoren-Stammes<lb/>
gezwungenermaßen<lb/>
drucken xxx. Sämtliche Gesamtausgaben müssen ### dabei aus-<lb/>
kann.<lb/>
geschaltet bleiben. Würde ich alle Gesamtausgaben drucken wollen<lb/>
so reichte dazu mein ganzes Pater- Contingent nicht aus. Jch<lb/>
kann keine Ausnahme machen, und ob Sie mir Jhre Novelle und Jhr<lb/>
Drama anvertrauen wollen oder nicht, es ändert nichts an der<lb/>
das gegebene Papier quantum<lb/>
Tatsache, dass die Verwendung nur zum neuen Druck von neuem xxx<lb/>
Büchern und Auflagen verwendet werden kann, komme ich in die La¬<lb/>
ge, für den einen oder den anderen Autor eine Gesamtausgabe neu<lb/>
Blatt III.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0120"/>CHER<lb/>
cakasse P in Berlin / Posscheckkonto Berlin Nr. 16622 — — Fernsprech-Anschlüsse: Amt LützowNr. 1662 und 6162.<lb/>
Dankkonto: Deutsche<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße 90<lb/>
Blatt III.<lb/>
zu drucken, so kann es nur durch extra Bewilligung, die die Autoren<lb/>
sich selbstverschaffen müssen, geschehen. Ich will gleichzeitig<lb/>
hinzufügen, dass dieser Fall für Sie eintreten könnte, wenn sich<lb/>
der Oesterreichische Plan doch noch realisiert. Sie sind im Irrtum<lb/>
wenn Sie meinem, es fiele für mich nicht so uns Gewicht, wie für<lb/>
meine Autoren, wenn Ihre Gesamtausgaben nicht gedruckt werden. Es<lb/>
ist für mich ein erheblicher Ausfall, dass ich beispielsweise die<lb/>
Werke Jbsens, die ich mit allen Rechten erworben habe, nicht druk¬<lb/>
ken kann. Wie gross der Schaden dabei ist, werden Sie ermessen,<lb/>
wenn ich Jhnen sage, dass ich für Jhre gesammelten Werke im vori¬<lb/>
gen Jahre etwa 15, 000 Kilo, für Jbsens-Werke etwa 40,000 Kilo Pa¬<lb/>
pier verdruckt habe. Dass ich meinen Betrieb bisher auf voller Höhe<lb/>
für jeden Autor halten konnte, ist eine nicht gewöhnliche Leistung,<lb/>
dass dürfen Sie mir ohne Weiteres glauben. Ich glaube nicht, dass<lb/>
irgend ein Deutscher Verlag heute in der Lage ist, Gesamtausgaben<lb/>
und Einzelausgaben gleichzeitig zu drucken. Bei Cotta sollen die<lb/>
meisten Werke fehlen. Man erzählt mir, dass der Verlag Wolff die<lb/>
Werke von Heinrich Mann nicht drucken kann. Unter diesen Umständen<lb/>
darf ich annahmen, dass die Frage der Gesamtousgaben einstweilen<lb/>
aus unserren Berechnungen ausscheiden darf, bis sich Hilfe schaffen<lb/>
lässt, oder bis wieder Papier zur Verfügung steht.<lb/>
Jch zögere aber nicht, Jhnen die Erklärung abzugeben, dass ich<lb/>
Jhre neue Novelle und Jhr neues Drama drucken will. Ich werde eine<lb/>
und sie damit nicht in Stich lassen<lb/>
Papier-Reserve dafür schaffen, und ich bitte Sie, mir mitzutellen,<lb/>
Blatt IV.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0121"/>P L<lb/>
E<lb/>
ne P in Berlin / Postscheckkonto Berlin Nr. 1662 — — Hernsprech-Anschlüsse: Amt Lützow Nr: 1662 und 6160<lb/>
Bankk<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße 90<lb/>
Blatt IV.<lb/>
ob Sie damit einverstanden sind. Wie auch Jhr Entschluss aus¬<lb/>
fallen mag, den Sie in voller Unabhängigkeit und ohne Rück¬<lb/>
sicht auf meine Interressen treffen wollen. Ich brauche wohl<lb/>
nicht hinzu-zufügen, dass unser persönliches Verhältniss in<lb/>
werden kann, nicht<lb/>
danlurch<lb/>
keiner Weise beeinträchtigt wird, wenigstens soweit ich dabei<lb/>
in Frage komme.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
Thi<lb/>
Klechler</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
