<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10817">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-04-29 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">VKE43PEV</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker" ref="#pmb11515">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1921-04-29" n="02">1921-04-29</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="1064903746">Demetz, Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2874">Eirich, Oskar Friedrich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb15764">Eirich, Otto</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11981">Kramer, Leopold</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb301408">Münchheim, Ernestine</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb12504">Reinhardt, Max</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb9756">Scholz, Wilhelm von</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb4441">Sladek, Maximilian</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb866">Dresden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb40700">Göteborg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb506">Hamburg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb335756">Kopenhagen-Christiania</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb884">Lübeck</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb652">Prag</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44335">Schweden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb745">Skandinavien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb1119">Stockholm</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43430">Tschechien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb38444">Tschechoslowakei</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb35597">Deutsches Theater Berlin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336056">Kammerspiele Dresden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336045">Residenztheater Hannover</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10817.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb31429">Große Szene</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb118088">Karczag-Verlag (Wien)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Gastspiel</term>
          <term>skandinavisch</term>
          <term>Theater</term>
          <term>Tournee</term>
          <term>tschechisch</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0365.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0365"/>4975<lb/>
S. Fischer. Verlag. Berlin<lb/>
B. v.<lb/>
mässä<lb/>
Amt Lützow 1662 u. 6162 Theaterabteilung postscheckkonto Nr. 16692<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße Nr. 90<lb/>
Ihm agnibieten sieid<lb/>
.<lb/>
Den 29. April 101 21<lb/>
G/Sch<lb/>
G.C.F:D'H:F:H:D:<lb/>
:P:P<lb/>
o mie dies seelb xxx<lb/>
gebaesd at leiden<lb/>
Wien sollen durch xxx.<lb/>
ref<lb/>
mon ami a miei nes mais<lb/>
Herrn<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
:F.P<lb/>
<lb/>
Wien<lb/>
<lb/>
<lb/>
revoors.<lb/>
.<lb/>
de J<lb/>
Sehr geehrter Herr Doktor,<lb/>
in Ihren Theaterangelegenheiten<lb/>
teilen wir Ihnen ergebenst folgendes mit:<lb/>
.<lb/>
Was Sladeks Verlangen, die Priorität für eine eytl.<lb/>
lʼauteur de la nouvelle et très devenue soutenuele<lb/>
" Reigen " - Tournee, zu behalten, anbetrifft, so würden wir xxxx<lb/>
empfehlen, ihm diese Priorität nicht ausdrücklich zuzusichern,<lb/>
jedoch praktisch dennoch in dieser Beziehung nichts zu unter<lb/>
nehmen, ohne sich von Fall zu Fall mit ihm in Verbindung gesetzt<lb/>
was<lb/>
zu haben. Wenn eine Tournee wieder in Frage steht, so gibt es<lb/>
für uns gewiss keine bessere Lösung, als wenn diese durch Sladek<lb/>
veranstaltet wird. Andererseits ist es aber nicht ratsam, ihm in<lb/>
dieser Beziehung eine allzugrosse offizielle Sicherheit zu geben,<lb/>
da er, wie die letzten Verhandlungen gezeigt haben, diese Sicher-<lb/>
- 13 A.<lb/>
schlägt<lb/>
en. Er<lb/>
a ee e e e<lb/>
G.C.P.<lb/>
heit gerne dazu verwendet, die Bedingungen zu drück<lb/>
ae<lb/>
an, zu dem Zwecke,<lb/>
dore.<lb/>
dann gerne einen fast mezenatischen Ton<lb/>
als Kunstliebhaber billiger davonzukommen. So sehr es begreiflich<lb/>
ist, dass er die Tournée unter den gegenwärtigen Umständen nicht<lb/>
veranstalten will und kann, so wenig erfreulich war die Art<lb/>
P.S.<lb/>
Die oben genannten Bedingungen haben Sältigkeit bis zum „Solliten wir an diesem Tag noch keine<lb/>
entscheidende Antwort erhalten haben, so nehmen wir an, daß wir aber das in Frage stehende Werk anderweitig verfügen können<lb/>
.nein<lb/>
O.W.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0366"/>T3chjr<lb/>
2.8.<lb/>
e. golte<lb/>
und sein Mangel an Offenheit bei den Verhandlungen, Nichts-<lb/>
destoweniger sind wir bereits wegen einiger einzelner Gast<lb/>
spiele neuerdings mit ihm in Verhandlung getreten. Wie er uns<lb/>
schreibt, würde er das Kleine Schauspielhaus in den Monaten Juli<lb/>
.D.<lb/>
.S<lb/>
und August gerne schliessen. Es käme für diese Zeit ein evtl.<lb/>
Gastspiel in Dresden in Frage,in Kombination mit der Anfrage der<lb/>
Frau Münchheim (Kimmerspiele Dresden), die Sie uns zur Weiter-<lb/>
« ̃<lb/>
erledigung übergeben haben. Daran müsste dann noch ein zweiteren<lb/>
Anschluss gewonnen werden. Auch am Residenztheater in Hannover<lb/>
steht ein evtl. Gastspiel Sladeks Anfang Herbst in Frage, doch<lb/>
ouvert avec les mauvais.<lb/>
haben wir hier jederzeit die Möglichkeit, auch direkt mit den<lb/>
Theater abzuschliessen, das freilich zunächst noch die Zahlung<lb/>
eines Tantiemenvorschusses verweigert.<lb/>
Bezüglich der deutschen "Reigen "Aufführungen in<lb/>
Aufgenommen werden.<lb/>
Prag teilen wir Ihnen ergebenst mit, dass Sie hinsichtlich der<lb/>
von Herrn Demetz für uns ausgeübten Tätigkeit offenbar nicht ganz<lb/>
richtig unterrichtet sind. Herr Demetz ist unser Vertreter nur<lb/>
für tsche schische Aufführungen, seinen Wunsch, diese Vertretung<lb/>
(v.t. w. m.<lb/>
auch auf die deutschen xxxführungen in der Tschecho-Slowakei<lb/>
auszudeigenhändige Nachschriften, haben wir gerade mit Rücksicht auf seine Stellung<lb/>
bei Kramer s. Zt. abgeleigenhändige Nachschriftt. Trotzdem wäre nichts im Wege gestan-<lb/>
den, uns in freundschaftlicher Weise bei ihm auch nach den deutschen<lb/>
Aufführungen des "Reigen" in Prag zu erkundigen, wenn nicht durch<lb/>
die mit dem tschechischen "Reigen entstandenen Schwierigkeiten,<lb/>
die zu einem sehr scharfen Briefwechsel zwischen ihm und uns ge-<lb/>
führt haben, eine Hinterung eingetreten wäre. Unserer Ansicht nach<lb/>
steht die Sache mit dem tschechischen "Reigen" jetzt doch wohl<lb/>
so, dass wir das darauf besügliche Recht als frei betrachten dürfen.<lb/>
wandt machtiger Herrspaar beträffte abmordert zwar. Die sich wohl schon zwischen wircken, wie ein mannenden werden, nachmacht abendlichsten</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0367"/>S. FISCHER,﻿VERLAG, BERLIN, Herrn Schnitzler den 29. Arbeit Blatt 2<lb/>
Theaterabteilung<lb/>
Was Kramer anbelangt, so haben wir die unberechtigten “Reigen“<lb/>
###<lb/>
ouvrage.<lb/>
Aufführungen in den Blättern kontrolliert. Da jedoch einer solchen<lb/>
Kontrolle natürlich keine Autentizität  zukommt, so waren wir<lb/>
<lb/>
in diesem Falle wie überhaupt bei Kontrolle von Aufführungen auf<lb/>
den offiziellen Bühnenspielplan angewiesen. Die Kontrolle die man<lb/>
(votamamam 3,7.)U.<lb/>
nach den Zeitungen vornimmt, können allenfalls zur Korrektur dienen,<lb/>
falls (was bei besseren Bühnen übrigens niemals vorkommt) der<lb/>
offizielle Bühnenspielplan irgend eine Unrichtigkeit enthielte.<lb/>
Wenn Prag im Bühnenspielplan für April fehlt, so ist das allerdings<lb/>
ein Versäumnis von Krämer, und wir sind nicht die einzigen Ver-<lb/>
leger die darunter leiden, dass Kramer die Schierigkeit ausnützt,<lb/>
die der Beitreibung von Geldern aus der Tachecho-Slowakei im<lb/>
Wege steht. Wir haben übrigens von Kramer durch eingeschriebenen<lb/>
• ̃<lb/>
Brief bereits umgehende Abrechnung und Zahlung verlangt.<lb/>
lʼœuvre. (v.t.) V.<lb/>
Wir haben Ihren Rat, unsere oestereischische Vertretung<lb/>
nach dem Tode Eirichs der Firma Kaczag zu übergeben, mit Interesse<lb/>
zur Kenntnis genommen und die Angelegenheit der Nachfolge Eirichs<lb/>
daraufhin noch einmal erwogen. Wir sind jedoch nach Einziehung<lb/>
verschiedener Erkundigungen und reiflicher Erwägung alles Für und<lb/>
Wider schliesslich trotzdem zu dem Entschlüsse gelangt, Otto Eirich<lb/>
die Subvertretung zu übertragen. Ausschlaggebend für diesen Ent-<lb/>
schluss war der Umstand, dass sämtliche grossen Vertriebsanstalten<lb/>
Deutschlands dasselbe getan haben. Otto Eirich vereinigt somit<lb/>
speziell den kleineren oesterreichischen Direktoren gegenüber, eine<lb/>
Macht, auf deren Ausnutzung auch für unsere Zwecke wir nicht gerne<lb/>
verzichten mochten.<lb/>
Noch ein Wort über den Plan des Herrn Willi Scholz<lb/>
Wir sind für Ableigenhändige Nachschriftung. Der einzige Ort, der<lb/>
mit "Reigen"</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0368"/>.1.<lb/>
innerhalb der von Herrn Scholz genannten Städte ernsthaft in Frage<lb/>
kommt, ist Lübeck, Dort aber stehen wir mit dem Stadttheater bereits<lb/>
direkt in Unterhandlung, die wir zumindest nicht durch dieses andere<lb/>
Projekt unterbrechen möchten. Dass die Kammerspiele in Hamburg<lb/>
das Stück für Gross- Hamburg haben, ist unrichtig. Trotzdem würde<lb/>
<lb/>
es uns Ziegel als eine Illoyalität anrechnen, wenn wir ihn durch<lb/>
Aufführungen in den hamburgischen Vororten, das Publikum abziehen.<lb/>
. V.<lb/>
Die ärgerliche Angelegenheit " Grosse Szene "<lb/>
Reinhardt-Gastspiel Skandinvien), wird nun hoffentlich in der<lb/>
allernächsten Zeit zum Abschluss gelangen. Fest steht, dass sie<lb/>
Ihnen s. Zt. aus Stockholm überwiesen Kr. 1000.66, die Tantiemen<lb/>
darstellen. Kopenhagen<lb/>
für die beiden Aufführungen in Stockholm<lb/>
3 actes de la nouvelle sont avec les mêmes, mais elle<lb/>
und Christiania erklären im Gegensätze zum Deutschen Theater, dass<lb/>
die Tantiemen der dortigen Aufführungen Reinhardt bei den Abrechnungen<lb/>
̃ ̃<lb/>
c<lb/>
mit Mebergeben worden seien. Die Gothenburger Tantiemen die das<lb/>
G.C.H.<lb/>
Deutsche Theater direkt an uns abführen sollte, haben wir trotz<lb/>
Reklamtion von dort noch nicht erlangt. Wir haben daher an die<lb/>
Direktion des Deutschen Theaters nunmehr einen ultimatieven Brief<lb/>
und Zahlung sämtlicher<lb/>
ige Abrechnung<lb/>
gerichtet, worin wir endgil<lb/>
Lisaeildos gebi V<lb/>
Tantiemen binnen einer Woche fordern.<lb/>
reuduß eib<lb/>
###<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
S. FISCHER, VerLAG<lb/>
en dernier<lb/>
THEATERABTEII UNG<lb/>
.<lb/>
ev doirig oJtO.nedem xxx edleaasb abnsihbaibel<lb/>
<lb/>
G.C.P.<lb/>
.. xxx.<lb/>
№<lb/>
nnen JHois Tiw exoemä ereand 731 dass angesinnen heheb TIs JhosM<lb/>
nojdoom nejdoisrev<lb/>
Johos 1111W xxxch gab mal' seb zedl Jnow sie doch<lb/>
sche Teil. gnundeldA müs brie TIV. "negfehl" fim<lb/>
dans les</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
