<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10853">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-09-20 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">7SBAKE7A</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 5 Seiten
Antwort auf: <ref target="10851">1921-09-15 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker" ref="#pmb11515">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1921-09-20" n="01">1921-09-20</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb94616">Arnim, Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb10836">Bartsch, Rudolf Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11981">Kramer, Leopold</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb146243">Marton, Alexander</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb12274">Moissi, Alexander</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb335957">Raggio, Enrico</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb23675">Rotter, Alfred</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb3876">Rotter, Fritz</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb301625">Samst, Max</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb336016">Türschmann, Bruno</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb506">Hamburg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44335">Schweden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb35512">Ungarn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb250435">Hamburger Kammerspiele</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb57262">Kleines Theater Leipzig</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10853.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29935">Anatol</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30207">Das weite Land</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30819">Die Schwestern oder Casanova in Spa</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30486">Frau Bertha Garlan</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30403">Paracelsus</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29586">Brandt &amp; Kirkpatrick (New York)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb118088">Karczag-Verlag (Wien)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336405">USA. Alien Property Custodian</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>italienisch</term>
          <term>schwedisch</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
          <term>Übersetzung</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0416.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 5 Seiten
Antwort auf: <ref target="10851">1921-09-15 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0416"/>520<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstrasse 9o<lb/>
Postscheckkonto Nr. 16892<lb/>
Theaterabteilung<lb/>
Amt Lützow 1662, 6162, 9292<lb/>
Am 20. IX. 192 1.<lb/>
nedii Jääln Jadeßhos, es sich im nahrüm, dei einsed rasdersb<lb/>
selb eil Hous xxx. nasseilndausdag diewohze gewein Tgol senieametnt<lb/>
Dies sindais zül xxx<lb/>
Dr. Arthur Schnitzle<lb/>
A été<lb/>
melista gnubtenosunä egtÜxolce ente iov mii paa nadeam Jodeam<lb/>
niben ein Holz eid eiw „helie dazilm.ilag ami xxxb xxx<lb/>
nexseb negang<lb/>
.<lb/>
Sehr geehrter Herr Doktor,<lb/>
Todö dont JoH robindso ein Thie as¬<lb/>
in Beantwortung Ihres Schreibens vom 15.<lb/>
TiedasgelegaA sib<lb/>
ede.<lb/>
ddo.lui.<lb/>
¬ndere<lb/>
ds. teilen wir ergebenst folgendes mit.<lb/>
ments neaad eniexxie neceb, nog<lb/>
Unsere Verhandlungen mit Raggio, die sich<lb/>
<lb/>
G.T.H.F.P.K.<lb/>
Le dernier et<lb/>
vraam ein mam<lb/>
G.F.A.S.<lb/>
infolge eines leidigen Postverlustes etwas verzögert haben, be-<lb/>
Dm w nordtisch anennoweg alle ved gnte Jdoin hommbsb<lb/>
-Tev T<lb/>
ziehen sich sowohl was "Reigen" als auch was "Anatol" betrifft<lb/>
: Jdrib<lb/>
wir so xxx og de mai¬<lb/>
dire de la faveur<lb/>
nicht auf die Buchausgabe, doch haben wir Herrn Raggio das prin¬<lb/>
Ettn<lb/>
G.C.R.S.D.O. Rohindal a.b.<lb/>
au moins sont avec le<lb/>
oft eingeräumt,<lb/>
zipielle Recht zur Veröffentlichung in einer Zeitschri¬<lb/>
G.P.<lb/>
reibotam) xxxoqor### heilamamampe-<lb/>
F. A.P.<lb/>
jedoch unter der Bedingung, dass hinsichtlich der gesamten Modali-<lb/>
Besdreff. nennöx xxxse aanbaldaeV ai anatndoän Idos<lb/>
R.P.M.<lb/>
täten eines solchen Abdrucks vorher mit uns Uebereinstimmung zu<lb/>
.Jeddoitze neudendie V eine mit<lb/>
vielseb xxx xxx<lb/>
<lb/>
erzielen ist. Freilich haben wir Herrn Raggio nahe gelegt, sich<lb/>
reffow gesjaa paaft<lb/>
dieded dondusf. namell nov xxxs<lb/>
T.H.W.<lb/>
doch auch für die Buchausgabe seiner Uebersetzung zu interessieren,<lb/>
Nachzus mich<lb/>
worüber dann ein aparter Vertrag zu schliessen wäre. Wir glauben<lb/>
Geschmack, edosogel ordre, l'excellence x<lb/>
annehmen zu sollen, schon in den allernächsten Tagen über diese ganze<lb/>
xyz xxx xxx<lb/>
P.S.<lb/>
Angelegenheit endgültig Klargeit zu bekommen, also wohl auch darüber,<lb/>
Tudemann gede<lb/>
aeset<lb/>
ev. xxx<lb/>
ob Herr Raggio sich für die Buchausgabe interessiert. Da der Ein-<lb/>
tenimie nov taw remet<lb/>
et je ne sais<lb/>
Votre<lb/>
druck, den man aus den Korrespondenzen mit Raggio empfängt, der<lb/>
boc<lb/>
este.<lb/>
xxxab.mrah basjaed og<lb/>
R. 1000. 8. 20.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0417"/>mai aa ses niiinät jadiiit<lb/>
..v.<lb/>
Günst, 4###.<lb/>
géoù,sôté,sont a/agù? imK<lb/>
puulistdostosd<lb/>
.f sev.XI.08<lb/>
denkbar beste ist, würden wir doch empfehlen, zunächst nicht über<lb/>
seinen Kopf hinweg anderweitig abzuschliessen. Falls auch Sie dies<lb/>
für richtig halten, könnten wir sogleich telegraphisch Herrn Raggio<lb/>
ein Angebot machen und ihn vor eine sofortige Entscheidung stellen,<lb/>
nur bitten wir dann uns gefl. mitzuteilen, wie Sie sich die Bedin-<lb/>
gungen denken.<lb/>
.Totsod Nr.O.<lb/>
Von uns sind die Gebrüder Rottach über<lb/>
anediernot seudl xxxröwJnsen<lb/>
.3.1 Nov.<lb/>
M<lb/>
die Angelegenheit "Weites Land" bisher nicht informiert worden.<lb/>
im abhegle den<lb/>
Es ist ja nicht gut in Verhandlungen, deren einzelne Phasen einem<lb/>
orgen xxx Zim xxx<lb/>
drie elle<lb/>
.<lb/>
nicht genau bekanntn sind, einzugreifen, da man nie wissen kann,<lb/>
-- so<lb/>
aen!<lb/>
D'Orn.<lb/>
meden fregösney aswje detan<lb/>
ob man dadurch nicht eine bereits gewonnene position wieder ver-<lb/>
même.<lb/>
G.H.F.F:H:D'H:F:S<lb/>
dirbt. Wir schreiben aber heute, da Sie es sichtlich für günstig<lb/>
Sept.<lb/>
aub olggen mireH xxx nedst: noch.edwgabxxx er<lb/>
halten, an die Gebrüder Rottach.<lb/>
.Jmsäregele<lb/>
J'Indosdies renie ni anudol fjsellöne! uns Jnoch elleigi<lb/>
Mit dem Alien Property Custodien dürften<lb/>
Lisbok nedmeneg geb. noi J. Moland aanid aasb..amml. de<lb/>
wir uns wohl nächstens in Verbindung setzen können. Bartsch hat in<lb/>
us xxxmmltanieredeÜ ano Jim renvoy xosibok medoloa eshie<lb/>
Berlin eine Vertretung errichtet, mit der wir uns deshalb in Ver-<lb/>
dote.<lb/>
W. Jai Meleisse<lb/>
Jgelog eden olggs! hiien Tiw nedsh holli<lb/>
bindung setzen wollen. Den Brief von Herrn Bartsch behalten wir<lb/>
mereias<lb/>
totel ius gnastaaredeU resles edsgerehobä elb xxx<lb/>
vorläufig zurück,<lb/>
medie 18<lb/>
riw.eräw neaaeildos os gaa rey xxxsge nie as b redünow<lb/>
Wir empfingen Ø Ihre Depesche, wonach Sie<lb/>
esnag esselb roch nogst meidemiells neh Ei monoa, hoffon h<lb/>
nemdenn<lb/>
das Stundungsgesuch der Hamburger Kammerspiele unterstützen und<lb/>
^edbrab Hous liio<lb/>
gelegen.<lb/>
demmoned La fiegte IH<lb/>
Schwieder<lb/>
haben nunmehr in diesem Sinne verfügt<lb/>
sich heb sü.JaeleasereJni ed###ansdmbuf elb xxxoIa Hola o###geh xxx de<lb/>
Kramer war vor einiger Zeit persönlich<lb/>
Teb, Jxxs Iqme o<lb/>
Im nesnebmoqauro* neb aus nam<lb/>
Aasb.<lb/>
hier und suchte "Versöhnung“. Diese bestand darin, dass er eine</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0418"/>S. FISCHER,VERLAG, BERLIN, Herrn Dr. Schnitzler<lb/>
Blatt 11.<lb/>
elb<lb/>
Herabsetzung der Tantiemen haben wollte. Er schied in Groll, ver-<lb/>
auchtet werden.<lb/>
aab 1i<lb/>
sprach jedoch die Reigen-Tantieme zu bezahlen. Dies ist inzwischen<lb/>
3?<lb/>
Mam jadol<lb/>
auch geschehen, abernicht an uns sondern an Karczag. Es scheint,<lb/>
dass eine vor kurzem hier eingetroffene Depesche von Ihnen, die<lb/>
¬ r.<lb/>
entstellt und deshalb unverstäntlich war, hierauf Bezug nahm. Wir<lb/>
¬gebre<lb/>
müssen also annehmen, dass Karozag wie seinerzeit gegenüber Zürich<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
G.H.P.<lb/>
nun auch mit Prag verfahren ist. Sie hatten die Güte uns zuzusagen,<lb/>
G.C.H.P<lb/>
dass Sie Karczag darüber aufklären würden, dass die deutschen Auf-<lb/>
a e ds r<lb/>
führungen in den Successionsstaaten nicht in sein Wirkungsbereich<lb/>
disidage<lb/>
fallen. Es scheint aber, dass Karczag sich nicht danach kehrt.<lb/>
B. L. D.<lb/>
Wir fragen nochmals ergebenst an, ob wir uns nun an Karozag wegen<lb/>
belaad<lb/>
Ablieferung der an ihn ausgezahlten Tantieme an uns wenden und Ihre<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
dits<lb/>
Geschäfte in den Successionsstaaten, soweit sie deutsche Aufführungen<lb/>
betreffen, wieder aufnehmen können. Eine endgültige Regelung dieser<lb/>
Frage wäre vor allem deshalb erwünscht, damit der beginnenden Ver-<lb/>
neaasie<lb/>
wirrung, die insbesondere auch bei Theaterleitungen einsetzt, ein<lb/>
Gebubw Th<lb/>
Riegel vorgeschoben werden kann. Wir würden dann Eirich veranlassen,<lb/>
me tres<lb/>
durch ein Rundschreiben an die deutschen Bühnen der Successions-<lb/>
baa<lb/>
staaten die faktischen Verhältnisse klarzulegen. Kramer gegenüber<lb/>
G.C.T.H d<lb/>
sind diese Uebergriffe Karozags ein wenig peinlich, weil er natür-<lb/>
(votre) lʼœur â&#x80;¢ nouvelle rue<lb/>
crare<lb/>
lich jetzt annimmt, unsere vielen Verhandlungen mit ihm und dem<lb/>
Bühnenverein, sowie die zahlreichen Beschwerden, die wir in der<lb/>
neimagä<lb/>
Reigen-Angelegenheit einlegten, seien zu einer Zeit erfolgt, als<lb/>
negresse ic<lb/>
wir gar nicht mehr im Besitze des Bühnenvertriebsrechtes für Prag<lb/>
gewesen sind.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0419"/>G.C.H.a.<lb/>
auch aufzusammen angeben.<lb/>
Kronen und beiden wir heiden. Die Herrn Kronen von Dr. Marton sind die<lb/>
G.C.Hocke<lb/>
Garantie für die Aufführungen von Schwestern" in Ungarn. Für das<lb/>
### Buch haben wir 3000 Kronen verlangt; Herr Marton kommt demnächst<lb/>
nach Berlin und will dann persönlich mit uns verhandeln.<lb/>
Meissi ist noch nicht nach Berlin zurück-<lb/>
gekehrt, kommt aber ungefähr am 1. Oktober hier durch. Wir werden<lb/>
ihn dann wegen der schwedischen "Paracelius"-Aufführung genau be-<lb/>
.w xxx s. m. r. w.<lb/>
fragen können.<lb/>
In der Angelegenheit "Reigen" Holland haben<lb/>
Mamamamme HZschokkeisen<lb/>
wir bisher nur eine dilatorische Antwort. Wir beauftragen deshalb<lb/>
unsern Amsterdamer Vertreter die Sache an Ort und Stelle weiter zu<lb/>
betreiben. - Die Bewerbung Direktor Arnim (Brief legen wir bestens<lb/>
dankend bei) ist natürlich nichts. Wir werden ihm, falls er sich<lb/>
auch an uns wenden sollte, negativen Bescheid geben.<lb/>
Erst Ihre Karte vom 16. ds. bringt uns<lb/>
Aufklärung darüber, wie das Telegramm der United Plays aufzufassen<lb/>
Mammen<lb/>
Aiie, 3s<lb/>
war. Auf unsere Kabeldepesche sind wir noch ohne Antwort. Wir würden<lb/>
.<lb/>
vorschlagen gegebenenfalls Bartsch mit der Ueberwachung dieser An-<lb/>
Cesste<lb/>
gelegenheit zu betrauen, da ohne einen Vertrauensmann an Ort und<lb/>
Stelle von hier nichts auszurichten ist. Eventuell käme auch Brandt<lb/>
KirkPatrick in Frage. Hierüber erbitten wir Ihren umgehenden<lb/>
freundlichen Bescheid.<lb/>
xxx xxx xxx Die Angelegenheit "Berta Garlan" Spanien<lb/>
schwebt noch. - Unberechtigte Aufführungen und besonders Vorlesunge<lb/>
Dmia measweg</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0420"/>Blatt III<lb/>
Herrn Dr. Schnitzler<lb/>
S. FISCHER,VERLAG, BERLIN,<lb/>
Theaterabteilung<lb/>
des Reigen werden andauernd verfolgt. Selbstverständlich berechnen<lb/>
a ees<lb/>
wir die Provision Ihrer ausländischen Gelder jeweils nach dem Kurs<lb/>
des Einzahlungstages.<lb/>
Samst macht uns nach wie vor das Leben<lb/>
schwer. Jener Herr Tuerschmann, der Sie gelegentlich um Ihre Ansicht<lb/>
wegen eine Art von Vorlesetournee des Reigen fragte, die Sie mitür-<lb/>
lich nicht haben wollten, ist derjenige, der die Aufführungen in<lb/>
Chemnitz eigentlich veranstaltet hat. Er verfügt in der Hauptsache<lb/>
über das Personal des Kleinen Theaters in Leipzig und hierin er-<lb/>
blickten wir eine gewisse Garantie wenigstens für passable Aufführungen.<lb/>
Es scheint nun aber, als ob Herr Tuerschmann sich von Samst trennen<lb/>
wolle und wie soll man es da verantworten Herrn Samst in verschie-<lb/>
it dem "Reigen" gastieren zu lassen? Samst selbst<lb/>
denen Städten m<lb/>
Ce nouvelle de mouveau.<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
hat ja nur ein kleines Schmierenpersonal, das, wie wir hören, in der<lb/>
Hauptsache aus den Mitgliedern seiner Familie besteht, und wir halten<lb/>
es für unmöglich, ihm unter solbhen Umständen ein Stück anzuvertrauen,<lb/>
da ja auch unter günstigeren Verhältnissen voll von Gefahren steckt.<lb/>
Wir haben Herrn Samst daher geschrieben, er möge zusehen wie er sich<lb/>
mit Tuerschmann auseinandersetet. Weiter glauben wir aber nicht gut<lb/>
gehen zu können, zumal uns der direkte Verkehr mit Samst aus bestimm-<lb/>
ten neu eingetretenen Gründen sehr erschwert ist.<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
