<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10752">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-05-04 Samuel Fischer / NN (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp> <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">6KJXIVBL</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">5 Blatt, 6 Seiten
Anlage: Vertrag über Filmrechte zwischen S. Fischer Verlag und Arthur Schnitzler
Beantwortet in: <ref target="10754">1920-05-10 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref></note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1920-05-04.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">NN, </persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-05-04" n="01">1920-05-04</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:5191163-2">Verband Deutscher Filmautoren</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Film/Verfilmung</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Provision</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Vertrieb</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0253.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>5 Blatt, 6 Seiten
Anlage: Vertrag über Filmrechte zwischen S. Fischer Verlag und Arthur Schnitzler
Beantwortet in: <ref target="10754">1920-05-10 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref></p>
      </div>
          <div type="OCR">
        <p><pb facs="1416743_0253"/>455<lb/>
S. Fischer. Verlag. Berlin<lb/>
Amt Lützow 1662 n. 6162 Theaterabteilung postscheckkonto Nr. 16692<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße Nr. 90<lb/>
G.P.<lb/>
Den 14. Mai 1880.<lb/>
G/Sch.<lb/>
G.F.P<lb/>
G.F.P.<lb/>
ixx.<lb/>
Sehr geehrter Herr,<lb/>
-7G7<lb/>
vor einigen Monaten erbaten wir von denjenigen<lb/>
Herren Autoren unseres Verlages, die auf evtl. Anträge wegen Ver-<lb/>
2s.<lb/>
filmung des einen oder anderen ihrer Werke einzugehen wünschten.<lb/>
die Ermächtigung, Anfragen und Verhandlungen sogleich von hier aus<lb/>
zu erledigen und Abschlüsse durchzuführen. Von fast allen Herren,<lb/>
an die wir unser damaliges Rundschreiben richteten, haben wir in-<lb/>
alls'<lb/>
zwischen Vollmacht erhalten und auch bereits in zahlreichen Fällen<lb/>
1er<lb/>
die Geschäfte im Namen unserer Auftraggeber geführt. Im Zusammen-<lb/>
hange damit erlauben wir uns nun mitzuteilen, daß vor einigen<lb/>
det<lb/>
Wochen die Geschäftsstelle des Verbandes deutscher Filmautoren<lb/>
(weiterhin mit G. d. F. bezeichnet) an uns herangetreten ist, mit<lb/>
dem Vorschlage, unter unserer finanziellen und künstlerischen Kon-<lb/>
aen de<lb/>
trolle diejenigen Filmrechte, in deren Besitz wir von unseren Au-<lb/>
toren gesetzt worden sind, bei den Fabriken und Gesellschaften zu<lb/>
vertreten. In der Erwägung, daß unsere bisherige gelegentliche<lb/>
after<lb/>
und nur provisorisch von Fall zu Fall arbeitende Tätigkeit auf die<lb/>
Dauer doch nicht ausreichen würde, den von Tag zu Tag steigenden<lb/>
and<lb/>
Anforderungen auf dem Filmgebiete zu genügen, haben wir uns, an-<lb/>
afle.<lb/>
geregt durch den Antrag der G. D. F. entschlossen, unseren Film-<lb/>
vertrieb weiter auszubauen und zu systematisieren. Danach soll in<lb/>
Zukunft die G. D. F. soweit unsere Außenvertretung bilden, als wir<lb/>
im Einverständnis mit unseren Autoren Bücher zur Verfilmung frei-<lb/>
geben, wohingegen der Verlag durch eine der Theaterabteilung an-<lb/>
Sollten wir an diesem Tag noch keine<lb/>
Die oben genannten Bedingungen haben Sältigkeit bis zum<lb/>
entscheidende Antwort erhalten haben, so nehmen wir an, daß wir über das in Frage stehende Werk anderweitig verfügen können<lb/>
G. a».</p>
        <p><pb facs="1416743_0254"/>1.8. 9.10.8<lb/>
F. W.<lb/>
gegliederte Filmstelle die genaue finanzielle und künstlerische<lb/>
VVuil I.<lb/>
G.S.G.F.F<lb/>
Kontrolle nebst dem grundsätzlichen und verantwortlichen Verkehr<lb/>
mit den Autoren sowie das Abrechnungswesen mit diesen übernimmt.<lb/>
In dem mit der Geschäftsstelle getroffenen Abkommen ist vorgesorgt,<lb/>
daß keinerlei Entscheidung, welcher Art immer sie sei, ohne das<lb/>
Einverständnis des Verlages getroffen werden kann. Nicht nur die<lb/>
finanziellen, sondern auch die künstlerischen Bedingungen des Ver-<lb/>
lages müssen zum Rechtsgegenstande aller Abschlüsse gemacht wer-<lb/>
den. Für diese ist nur ein bestimmtes vom Verlage genehmigtes<lb/>
Vertragsformular, das unter anderem auch vorsieht, daß die ein-<lb/>
gehenden Gelder jeder Ingerenz dritter Stellen entzogen werden und<lb/>
G.F.P.<lb/>
allein zur Verfügung des Verlages stehen. Dies Vertriebsrecht der<lb/>
G. D. F. für jedes einzelne freigegebene Werk beschränkt und falls<lb/>
binnen einem Jahr kein Abschluß zustandegekommen ist, mit drei-<lb/>
monatlicher Frist kündbar etc. Durch diese und einige weitere<lb/>
Kauteln scheint uns ein gesicherter und verantwortlicher Betrieb<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.C.F.S.<lb/>
gewährleistet zu sein.<lb/>
Um das hier skizzierte Projekt, dessen Vorteile ja<lb/>
wohl ohne weiteres einleuchten dürften, in wirksamer Weise durch-<lb/>
führen zu können, ist es vorher notwendig, auch das Rechtsverhält-<lb/>
nis zwischen Autoren und Verlag auf eine klarere Basis zu stellen<lb/>
als bisher. Die Erfahrungen, die wir auf diesem Gebiete bereits<lb/>
sammeln konnten, haben gezeigt, daß die uns übertragenen Voll-<lb/>
elb.<lb/>
machten vielfach teils zu vage waren, um das bei der Labilität des<lb/>
Filmmarktes so wichtige sofortige zugreifen zu gestatten, teils<lb/>
G.H.F.P<lb/>
unwirksam wurden, weil Verhandlungen anderer, nicht immer ganz<lb/>
vertrauenswürdiger Mittelstellen oder einzelner Personen unsre<lb/>
of the<lb/>
Tätigkeit durchkreuzten wobei andauernd die Gefahr von Doppel-<lb/>
verträger bestand. Wir können daher in Zukunft den Filmvertrieb<lb/>
xxx meinzelner oder Ihrer gesamten Werke nur als Alleinvertrieb über-<lb/>
Nachricht genommen werden.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
it. M. D. mais il n a<lb/>
abmahlschtes<lb/>
o!,nadm<lb/>
vraiitl jusqu'iit :a</p>
        <p><pb facs="1416743_0255"/>Blatt 2.<lb/>
Monsieur<lb/>
S. FISCHER,VERLAG, BERLIN,<lb/>
abteilung<lb/>
nehmen, in der Ueberzeugung, daß nur auf diese Weise Ihren Inter-<lb/>
essen wahrhaft gedient wird. Von diesem Punkte abgesehen, möchten<lb/>
wir es Ihnen aber ganz freistellen, ob Sie im übrigen die Führung<lb/>
der Geschäfte uns allein überlassen oder sich ein Mitbestimmungs-<lb/>
bezw. Einspruchsrecht wahren wollen, wobei wir allerdings bemerken<lb/>
möchten, daß je größer unsre Unabhängigkeit, desto sichere Er-<lb/>
folge zu gewärtigen sein dürften.<lb/>
In der Anlage übersenden wir Ihnen sehr geehrter Herr<lb/>
einen Vertragsentwurf, den Sie gefälligst durchsehen und nach<lb/>
Streichung des Ihnen Unerwünschten unterfertigt an uns zurücksen<lb/>
den wollen, worauf Ihnen Gegenvertrag zugehen wird. Die Provision<lb/>
haben wir mit Rücksicht auf die an die G. D. F. zu zahlenden Pro-<lb/>
visionen durchgehend auf 15 %, bei direkten Verkäufen des Buches<lb/>
an eine ausländische Firma mit 20 % festgesetzt.<lb/>
In der Hoffnung, Ihnen mit unserem neuen Anerbieten<lb/>
zu dienen, zeichnen wir<lb/>
mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
J. Fischer, derlag</p>
        <p><pb facs="1416743_0256"/>Vertrag<lb/>
—!<lb/>
Zwischen der Firma S. Fischer, Verlag, Berlin (kurz.Verlag.<lb/>
genannt) und Herrn<lb/>
(kurz „Autor“ genannt) ist folgender Vertrag geschlossen worden:<lb/>
1e5<lb/>
§ 1.<lb/>
Der Autor übergibt dem Verlage das alleinige Filmvertriebs-<lb/>
recht a) für seine sämtlichen im Verlage erschienenen Werke<lb/>
b) für folgende seiner im Verlage erschienenen Werke:<lb/>
G.F.P.<lb/>
G.F.P.<lb/>
ng<lb/>
Au M.S.<lb/>
G.H.F.P<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
haft xxx Geschäftet<lb/>
a) ohne jede Einschränkung, b) unter folgenden Einschrankungen:<lb/>
1. Der Verlag ist verpflichtet die finanziellen und künstlerischen<lb/>
Bedingungen im Einvernehmen mit dem Autor festzusetzen.<lb/>
2. Der Verlag ist berechtigt, die finanziellen und künstlerischen<lb/>
Pas<lb/>
Bedingungen selbständig festzusetzen, doch behalt sich der<lb/>
r<lb/>
Autor ein Vetorecht vor.<lb/>
3. Der Verlag ist berechtigt, nach grundsätzlicher Anfrage beim<lb/>
Autor alles Weitere selbständig zu veranlassen.<lb/>
en<lb/>
§ 2.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
Die Tätigkeit des Verlages erstreckt sich auf alle Maßre-<lb/>
geln, die zu einem ordnungsmäßigen Vertrieb erforderlich sind,<lb/>
insbesondere auf die Unterbringung der Verlagswerke bei den Fabri-<lb/>
kanten, die fixierung, Durchsetzung und Kontrolle der finanziel-<lb/>
len, künstlerischen und sonstigen Bedingungen und die Durchführung<lb/>
und Nachprüfung des Verrechnungswesens.<lb/>
deren Erben<lb/>
xxahl<lb/>
zu machen ist.<lb/>
§ 3.<lb/>
nicht xxx<lb/>
Der Verlag ist berechtigt, den Teil seiner Obliegenheiten<lb/>
der sich nicht auf die Freigabe zur Verfilmung, die verantwort-<lb/>
liche fixierung der Bedingungen, sowie die Nachprüfung der Ver-<lb/>
rechnungen bezieht, Dritten (gegenwärtig der Geschäftsstelle des<lb/>
Verbandes deutscher Filmautoren) jedoch nur unter folgenden Kau-<lb/>
telen zu übertragen:</p>
        <p><pb facs="1416743_0257"/>1. Sämtliche Zahlungen haben direkt von den Fabriken an ein<lb/>
besonders zu errichtendes Konto zu  erfolgen, über das dem Verlage<lb/>
das alleinige Verfügungsrecht zusteht.<lb/>
2. Für Abschlüsse ist nur ein besonders dazu hergestelltes,<lb/>
vom Verlage genehmigtes Vertragsformular zu verwenden. Die Ver-<lb/>
letzung dieses Punktes ist unter eine hohe Konventionalstrafe<lb/>
(gegenwärtig Mk. 20.000) zu setzen.<lb/>
3. Für alle Ansprüche, die dem Verlage aus irgendwelchen<lb/>
Vertragsverletzungen seitens des mitbeteiligten Dritten oder sei-<lb/>
ner Bevollmächtigten entstehen könnten, sind entsprechende Bürg-<lb/>
schaften zu schaffen (gegenwärtig die selbstschuldnerische Bürg-<lb/>
schaft des Geschäftsführer der Geschaftsstelle des Verbandes deut-<lb/>
scher Filmautoren).<lb/>
4. Es ist Vorsorge zu treffen, daß dem mitbeteiligten Drit-<lb/>
ten übertragene Teilrechte am einzelnen Werk, falls kein Abschluß<lb/>
zustandekommt, spätestens innerhalb eines Jahres zuzüglich einer<lb/>
angemessenen Kündigungsfrist wieder zurückgenommen werden können.<lb/>
5. Es ist Vorsorge zu treffen, daß von evtl. sich ergeben-<lb/>
den Sondereinnahmen (aus Bearbeitungen der Bücher u. dgl.) die dem<lb/>
mitbeteiligten Dritten über den ihm zustehenden Provisionssatz<lb/>
hinaus zufließen sollten, dem Verlage Mitteilung gemacht wird.<lb/>
Der Verlag verpflichtet sich, hierüber eine entsprechende Kon-<lb/>
trolle auszuüben.<lb/>
§ 4.<lb/>
Der Verlag bemüht sich grundsätzlich als Honorar für die<lb/>
Verfilmung eine prozentuale Beteiligung am Umsatz des Films usw.<lb/>
bezw. am Reingewinn zu erzielen, andernfalls aber einen festen<lb/>
Preis. Unter allen Umständen ist die sofortige Zahlung einer<lb/>
nicht rückzahlbaren Garantie durchzusetzen, von deren Erlegung der<lb/>
Uebergang des Verfilmungsrechtes abhängig zu machen ist.<lb/>
§ 5.<lb/>
Feste Honorare und Garantien werden bis spätestens 14 Tage<lb/>
nach Einzahlung seitens der Fabriken, Beträge, die sich aus pro-<lb/>
zentualer Beteiligung am Umsatz oder Reingewinn ergeben, an jedem<lb/>
semme.<lb/>
er —<lb/>
den</p>
        <p><pb facs="1416743_0258"/>D<lb/>
dem Quartalsersten folgenden Monatsersten verrechnet, die letzte-<lb/>
ren jedoch erst von dem Zeitpunkt ab, an dem eine tatsächliche<lb/>
Anteilsquote für den Autor verfügbar geworden ist.<lb/>
G.C.F.P<lb/>
§ 6.<lb/>
Ein Abschluß gilt als getätigt, sobald die Einzahlung des<lb/>
Honorares oder der Garantie bei der Bank erfolgt ist.<lb/>
§ 7.<lb/>
Der Autor zahlt dem Verlage für jeden getätigten Abschluß<lb/>
eine Provision von 15 % sämtlicher, aus dem Abschluß sich ergeben<lb/>
der Einnahmen, bei Verkäufen des Buches an eine ausländische Firma<lb/>
20 %. Irgendwelche weitere Kosten dürfen dem Autor für den Ver-<lb/>
trieb nicht entstehen.<lb/>
§ 8.<lb/>
Der Verlag verpflichtet sich, dem Autor auf Wunsch ver-<lb/>
trauenswürdige Bearbeiter und sonstige künstlerische Vertrauens-<lb/>
samtliche auf Filmangelegenheiten bezügliche Korrespondenzen<lb/>
werden vom Autor dem Verlage zur Erledigung überwiesen.<lb/>
§ 10.<lb/>
tzungeverme)<lb/>
Prozesse in Filmangelegenheiten werden nur im Einverständnis<lb/>
mit dem Autor und auf dessen Risiko geführt.<lb/>
§ 11.<lb/>
Der Verlag ist bis spätestens 1. Juli 1920 berechtigt, für<lb/>
den Fall, daß keine genügende Anzahl von Autoren sich an dem in<lb/>
diesem Vertrage getroffenen Abkommen beteiligen sollte, von diesem<lb/>
zurückzutreten. Im übrigen ist der Vertrag vorläufig für die<lb/>
Dauer von 3 Jahren geschlossen und verlängert sich jeweils auto-<lb/>
matisch um ein Jahr, falls er nicht von einem der beiden Kontra-<lb/>
henten ein halbes Jahr früher gekündigt worden ist.<lb/>
Berlin, den<lb/>
das<lb/>
en<lb/>
G.H.F.S</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
