<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10947">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-11-16 Arthur Schnitzler (Wien) an Samuel Fischer (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">RYMX6DIA</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten

Fortsetzung: https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0253.html</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1922-11-16.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
          <date when="1922-11-16" n="01">1922-11-16</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11454">Glücksmann, Heinrich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11515">Greiner, Leo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11646">Heller, Hugo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2327">Löwenstamm, Emma</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2312">Zuckerkandl, Berta</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb254">England</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb864">Leipzig</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb47966">Reichenberg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb955">Teplice</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb39666">Raimund-Theater Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb36430">Volkstheater Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10947.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29843">Der grüne Kakadu</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29923">Der Weg ins Freie</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30167">Die griechische Tänzerin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30486">Frau Bertha Garlan</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29827">Gerhart Hauptmann: Die Weber</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29747">Hugo Heller &amp; Cie (Buchhandel)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Ergänzungsband</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Missverständnis</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Rechnung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0250.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten

Fortsetzung: https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0253.html</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416739_0250"/>Was die zweiten 300 Collar der Green<lb/>
wich Village Plaxers anbelangt, werden Sie mit<lb/>
Ihrer postmistischen Auffassung wohl Recht haben<lb/>
Haben die Kammerspiele Hamburg alles<lb/>
gezahlt?<lb/>
Mit verbindlichen Grüssen<lb/>
Ihr sehr er ebener<lb/>
Herrn Leo Greiner,<lb/>
S. Fischer, Verlag<lb/>
Berlin.<lb/>
16.11.1922.<lb/>
Fischer.<lb/>
Lieber Freund.<lb/>
Ob der neue, von Ihnen vorgeschlagene<lb/>
verrechnungsmodus für die Autoren vorteilhaf-<lb/>
ter ist als der frühere, vermag ich schwer zu<lb/>
beurteilen, klarer scholnt er mi. jedesfalls.<lb/>
Und unter der Voraussetzung,dass er für Ihre<lb/>
sämmtliche Autoren, ohne die überhaupt in Be<lb/>
tracht kommen, gelten soll, würde ich gerne da<lb/>
rauf eingehen. Es hat sich leider gezeigt, dass<lb/>
déäche Voraussetzung. unter denen ich schon bei<lb/>
anderen Gelegenheiten Ihren Vorschlägen meine<lb/>
Zustimmung gab, nicht so ganz rigores erfüllt<lb/>
wurden. Insbesondere glaube ich zu wissen, dass<lb/>
manche andere Autoren Ihres Verlass ihr Honorar<lb/>
nicht erst nach Massgabe des Chaatzes erhalten,<lb/>
wie Sie mir zuletzt vorschlugen, und wodurch<lb/>
so<lb/>
ich gewissermassen in den Urzustand eines<lb/>
gut wie unbekannten Autors zurückversetzt werde.<lb/>
Aber diese Betrachtungen haben fast nur akade-<lb/>
mischen Chs raktor, denn tatsächlich verhält sich<lb/>
die Sache so, dass ich im Laufe dieses Kalender-<lb/>
ahres 1922 an Buchhonoraren nur folgende erhal-<lb/>
ten habe<lb/>
Im Jänner für Bertha Garlan und Griechische<lb/>
Tänzerin, sowie für Zuschläge für einige Werk<lb/>
zusammen 31.864 Mark, ferner für je 1 Auflage<lb/>
Grüner Kakadu, gedruckt 9. und 11. Auflage, gezahlt<lb/>
nur die 9. unter der Annahme eines Ladenpreises<lb/>
von 18 Mark, ferne je 1 Auflage Lebendige Stun-<lb/>
den,gedruckt 10.-12. Auflage, gezahlt nur die<lb/>
10. gls ichfalls unter der Annahme eines Laden:<lb/>
preises von 18 Mark; ausserdem Gesammelte Werke<lb/>
1. Reihe, gedruckt 29.-33. Aufl., gezahlt 29. und 80.<lb/>
Ladenpreis 300 Mark, Gesammelte Werke 2. Reihe.<lb/>
23.-26.Aufl.,gezahlt 23., Ladenpreis 375 Mark;<lb/>
Überdies von den Ergänzungsbänden gedruckt<lb/>
3000, honoriert je 500, Ladenprois 80 Mark. Die</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0251"/>Ladenpreise sind seither um ein Vielfaches.<lb/>
höht worden und es ist mir nicht klar, ob die<lb/>
Ergänzung meiner Honorare proportional zu erfol-<lb/>
gen hat oderob der von Ihnen vorgeschlagene neue<lb/>
Verrechnungsmodus auch rückwirkende Kraft haben<lb/>
soll. Darf ich Sie bitten sich hiezu recht bald<lb/>
zu äussern, denn ich will nicht verhehlen, dass<lb/>
zum mindesten eine baldige, den tatsächlichen<lb/>
Verhältnissen entsprechende Ergänzung der Hono-<lb/>
rare mir recht erwünscht wären.<lb/>
Daas mir die Beschwerden von Heller<lb/>
gen Ihren Leipziger Vertreter durchaus gerecht¬<lb/>
fertigt erscheinen, glaube ich Ihnen schon geschik<lb/>
ben zu haben. Sie wissen, Heller steht mit seinen<lb/>
Beschwerden keine wegs vereinzelt. Ich lege Ih-<lb/>
nen hier einen Brief des HerrnWantoch aus Teplitz<lb/>
bei. Glauben Sie nich etwa, dass ich die<lb/>
interpelliere. Das Erste, was Herr Wantoch, den<lb/>
ich bis dahin gar nicht kannte, auf dem Weg vom<lb/>
Teplitzer Bahnhof in die Stadt zur Sprache brach-<lb/>
te, waren seine Differenzen mit diesem unglaubli -<lb/>
chen Herrn Greis, der in Leipzig ausschliesslich<lb/>
zu dem Zweck zu sitzen scheint, um Ihre Autoren<lb/>
und offenbar Sie selbstulieber Freund, zu schä-<lb/>
digen. Ich bat Herrn Wantoch seine Beschwerden<lb/>
schriftlich nieerzulegen und lege seinen Brief<lb/>
an mich bei. In Reichenberg bekam ich ungefähr<lb/>
dasselbe zu hören. Unter anderen mir bekannt ge¬<lb/>
wordenen Fällen erwähne ich nur den folgenden,<lb/>
dass ein mir bekannter Herr aus England durch<lb/>
den Donau Verlag in Leipzig meine sämmtlichen<lb/>
Werke nicht nur bestellte, sondern auch im Vor<lb/>
hine n bezahlte und sie erst nach vier Monaten<lb/>
geliefert erhielt. Ich glaube,Sie tun Unrecht,<lb/>
lieber Freund, all das auf die allgemeinen Ver¬<lb/>
hältnisse zu schieben. Von den verschiedensten<lb/>
Seiten höre ich, dass es geradezu ausschliesslich<lb/>
Ihr Vertreter ist, der den Buchhändlern immer<lb/>
wieder Schwierigkeiten bereitet, vol kommen unge<lb/>
rechtfertigte Schikanen ausheckt und ich bin fern<lb/>
davon zu glauben, dass ich der einzige Ihrer<lb/>
scher<lb/>
4.12.1922.<lb/>
Hieber Freund.<lb/>
Ohne heute noch auf die Einzelheiten<lb/>
Ihres Briefes vom 28.11.einzugehen möchte ich Ih<lb/>
nen jedesfalls mein Einverständnis mit der von<lb/>
Ihnen vorgeschlagenen Teilzahlung zur Kenntnis<lb/>
<lb/>
bringen und bitte Sie also vorläufig die mir zur<lb/>
Mark meinen Konto in<lb/>
Verfügung gestellten 300.000<lb/>
Deutsche Bank, Berlin zu überweisen. Gern erwarte<lb/>
ich auch Ihre Vorschläge wegen der Industriopa-<lb/>
piere, aber ich fürchte, dass ick für den Augenblick<lb/>
nicht viel werde kaufen können, da ich ja das Geld<lb/>
als solches in Verwendung ziehen dürfte. Dasskich<lb/>
nun erst die Abrechnung bis zum 1. Juli bekommen<lb/>
soll, ist eigentlich schade, die besonderen Preiser-<lb/>
höhungen sind ja erst nachner erfolgt.<lb/>
Was die Hamsterei einiger Sortimente:<lb/>
anbelangt,so zweifle ich nicht,dass hier manche<lb/>
Missbräuche vorkommen, doch ist gewiss die Grenze<lb/>
zwischen einem durchaus berechtigten Eindenken<lb/>
und der sogenannten Hamsteri nicht immer leicht<lb/>
zu bestimmen. Dass in dieser Hinsicht Ihr Herr<lb/>
Greiss, dem ich übrigens für seinen liebenswür¬<lb/>
digen Brief bestens danke, öfters all zu rigoros<lb/>
vorgeht and his durch in offenbar betem Willen<lb/>
dem Autor einen Schaden zuzufügen imstande ist<lb/>
wird durch seine Türklärungen nicht aus der<lb/>
Welt geschafft. Wenn beispielsweise im Mai d.J.<lb/>
da die Nachfrage nach meinen Werken besonders<lb/>
stark war, unter andern Hugo Heller, mag er auch<lb/>
Ihrer Ansicht nach zu viel bestellt haben, kaum ei¬<lb/>
nen Bruchteil von dem zu erhalten imstande war<lb/>
was er dringend benötigte; wenn eine ganze Anzahl<lb/>
von-Buchhandlungen nicht nur in Wien und Berlin,<lb/>
in einem der Nachfrage des Publikums durchaus<lb/>
nicht gerecht werdenden Masse mit meinen Büchern<lb/>
und andern Ihres Verlages versorgt wurden, den Be¬</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0252"/>1<lb/>
steller selbst bei vorheriger Bezahlung auf xxx<lb/>
tuierung vergeblich warten mussten, so ist hiefür<lb/>
Ihr und des Herrn Greiss Misstrauen gegenüber ein¬<lb/>
zelnen portimentern und Buchhändler, die sich<lb/>
vielverlangte Werke zum Teil auch auf Vorrat an-<lb/>
schaffen mochten, keine ganz ausreichende Entschul¬<lb/>
digung. Ich glaube, die Schädigung des Autors ist<lb/>
eine weit geringere, wenn der Buchhändler an<lb/>
seinen (des Autors) Werken gelegentlich einmal<lb/>
etwas zu viel verdient, als wenn er sie, damit dies<lb/>
um Gotteswillen nicht geschehe. überhaupt nicht ge-<lb/>
liefert erhält. Ihre Gesicht, lieber Freund, und<lb/>
Herrn Greiss Korrektheit in allen Ehren; ich<lb/>
bleibe bei der Ansicht, dass alle Beteiligten auch<lb/>
der Verlag Fischer selbst, bei einer etwas grösse-<lb/>
ren Weitherzigkeit besser fahren würde.<lb/>
Vielen Pank für Ihre freundliche Antwort<lb/>
bezüglich Herrn Glücksmann. Wie hoch würde sich<lb/>
also in diesem Falle der Preis eines Exemplars<lb/>
Gesammtausgabe für ihn belaufen? Ferner was für<lb/>
differenz wäre zu bezahlen, wenn Fräulein Löwen-<lb/>
stamm die Ergänzungsbände auch in Halbleder gelie-<lb/>
fert erhielte, falls solche überhaupt auf Lager<lb/>
sind?<lb/>
Herzlich grüssend<lb/>
Ihr<lb/>
Herrn 3.Fischer,Verlag.<lb/>
Berlin.<lb/>
16.3.1923.<lb/>
P.S.<lb/>
Sehr verehrter Herr Greiner.<lb/>
Wenn sie freundlichst meine Briefe<lb/>
nachlesen wollen, so werden Sie finden, dass ich<lb/>
mit keiner Stelle in Amerika korxxxandixxxx<lb/>
wegen „Weiten Land“ korrespondiere und dass ich<lb/>
thuen langst mitgeteilt habe. wer sich in dieser<lb/>
Sache an mich gewandt habe. Es war das Foreign<lb/>
Dress Service, das sich, wie mir scheint, von<lb/>
C. S.<lb/>
Berlin aus mit mir in Verbindung setzte und dem<lb/>
ich sofort mitteilte, dass das „Weite Land“ ver-<lb/>
geben sei, resp. dass eine noch nicht abgelaufene<lb/>
Option dafür bestehe. Es fand sich dann der Wie-<lb/>
ner vertreter des Foreign Press Service persön-<lb/>
lich bei mir ein, dem ich gleichfalls sagte, dass<lb/>
ichx über das Welte Land für Amerika bis auf<lb/>
Weiteres verfügt sei. Wenn ich mich recht erinne<lb/>
re nannte ich in beiden Fällen auch den Namen des<lb/>
Herrn Wottitzky. Ich schrieb Ihnen ferhervor ei-<lb/>
nigen Wochen, dass sich Herr Korff an mich mit dem<lb/>
Vorschlag an mich gewendet hatte, das „Weite Land“<lb/>
englisch in mmerike zu spielen, wo rauf ich ihm<lb/>
die Adresse des Herrn Wotitzky gab. Herr Korff<lb/>
hat diese Adresse an die Schauspielerin weiter<lb/>
gegeben, die in Amerika eventuell die Genia spie<lb/>
Ten soll. Nun war gestern zufällig eine halbe<lb/>
Stunde vor Eintreffen Ihres Briefes der Gatte<lb/>
dieser Schauspielerin, ein New-Yorker Arzt,Dr<lb/>
Hoffmann bei mir, der In kürzester Zeit Nachricht<lb/>
von seiner Gattin erwartet,was sie bei Herrn<lb/>
W. ausgerichtet hat. Der Name der Schauspielerin<lb/>
ist mir in diesem Augenblick entfallen, sie<lb/>
spielt jetzt bei Velasco glaube ich seit Mona<lb/>
ten in einem Stück von Bataille, Es gibt also<lb/>
in diesem Augenblick keinen Menschen in Amerika,<lb/>
der auch nur das leineste Recht hätte über das<lb/>
„Weite Land“ mit Umgehung von Wotitzky zu ver<lb/>
handeln. Vor allem sollte doch W. uns den Kon¬</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0253"/>kurrenten nennen, den er in Verdacht hat. Und da<lb/>
doch sie von Anfang an diese Angelegenheit voll<lb/>
kommen unbeirrt von mir führen, und ich jeden Be-<lb/>
werber immer wieder an W. gewiesen habe, so wäre<lb/>
es doch wohl die Sache von Kirpatrik &amp; Brandt,<lb/>
Ihrer Vertreter,wenn es notwendig sein sollte,ihm<lb/>
schützende Hand über W. auszustrecken und jeden<lb/>
unberechtigten Bewerber gerichtlich zu verfolgen.<lb/>
Dies ist doch ein Fall, der ganz klar liegt. „Das<lb/>
weite Land“ ist copyrighted,keinerlei andere Au-<lb/>
torisation beteht von mir oder von Ihnen aus,- soll<lb/>
te man nicht einmal unter solchen Umständen In<lb/>
Amerika sein Recht durchsetzen können? Die Options-<lb/>
frist haben wir ja erstreckt, ich weiss in diesem<lb/>
Augenblicke nicht bis wann, eine weitere Erstreckung<lb/>
wenn bis dahin kein Erfolg erzielt ist, wollen wir<lb/>
aber doch wohl von einer Nachzahlung abhängig mach<lb/>
Ihre freundliche Antwort betreffs der<lb/>
von Eger, Hamburg, gezahlten Pauschalsumme xxx für<lb/>
30 Aufführungen des.Abschiedssouper wäre mir<lb/>
«^v^<lb/>
wertvoll.<lb/>
Der Reigen“ ist in Christiania schon<lb/>
aufgeführt worden.Sittliche Entrüstung bereits<lb/>
vorhanden. Ist aber auch schon die Garantiesumme<lb/>
gezahlt worden?<lb/>
Sind Sie einigermassen unterrichtet<lb/>
über die Einnahmsverhältnisse der Berliner Thea<lb/>
ter und insbesondere über die Einnahmmöglich<lb/>
keit? Werden in Berlin Lustbarkeitssteuern abge-<lb/>
zogen und in welcher Höhe?<lb/>
Mit verbindlichen Grüssen<lb/>
Ihr sehr ergebener<lb/>
Herrn Leo Cr<lb/>
ner.<lb/>
S.Fischer, Verlag,<lb/>
16/11 8<lb/>
Autoren bin, der unter diesen Dingen zu leiden<lb/>
hat. Mir wurde die Sache nur ganz besonders in<lb/>
diesem Jahre fühlbar, in dem ein lebendigerer und<lb/>
grosszügigerer Vertrieb wenigstens einigermassen<lb/>
die Schaden hätte ausgleichen können oder müssen,<lb/>
die mir schon dadurch entstanden waren, dass ge<lb/>
rade zu einer Zeit, da sie am meisten verlangt<lb/>
wurden meine Werke gar nicht oder nur spärlich<lb/>
zu erhalten waren.<lb/>
Heinrich Glücksmann.Schriftsteller und<lb/>
Dramaturg des Deutschen Volkstheaters,frägt bei<lb/>
mir an, ob er ein Exemplar meiner Gesamtausga-<lb/>
be zum Buchhändlerpreis beziehen könnte.<lb/>
Die Ergänzungsbände für Frau Hofrätin<lb/>
Zuokerkandl bitte ich in Leinen zu li###rn (Wien<lb/>
1. Oppoizergasse 6).<lb/>
An Fräulein Emma Löwenstamm, Gablonza/<lb/>
Similistrasse 11, bitte ich gleichfalls die bei-<lb/>
den Ergänzungsbände,doch in möglichst g###xx<lb/>
besten Einband zu liefern, da sie von den frü-<lb/>
heren Bänden die Halblederausgabe besitzt.<lb/>
Wären sie eventuell geneigt,mir den<lb/>
„Deg in s Freie (bei dem das Missverhältnis zwi-<lb/>
schen Nachfrage und Vertriebstendenz stets ein<lb/>
ziemlich erhebliches gewesen ist und den Sie ein<lb/>
mal in Ihre neue Romanreihe aufnehmen wollten),<lb/>
für eine Vorzugsausgabe frei zu geben?<lb/>
Meine Vortragsreise durch die Cechoslo¬<lb/>
makei war mir vlelfach interessant; von dem<lb/>
Skandal, den die Hakenkreuzler in Teplitz insze-<lb/>
nierten, haben sie wohl in den Zeitungen gele<lb/>
sen.<lb/>
Sie haben nun die schönen, aber vielleicht<lb/>
etwas anstrengenden Tage der Hauptmann-Feier hin¬<lb/>
ter sich. Hier habe ich am Raimundtheater eine<lb/>
von Martin vorzüglich inszenierte Aufführung der</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
