<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10760">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-06-10 Samuel Fischer / NN (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp> <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">SYGIMPTM</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 2 Seiten</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker" ref="#pmb">NN, </persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-06-10" n="01">1920-06-10</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Buchhandel/Buchhandlung</term>
          <term>Krise</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Provision</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0271.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 2 Seiten</p>
      </div>
          <div type="OCR">
        <p><pb facs="1416743_0271"/>461.<lb/>
S. Fischer. Verlag. Berlin<lb/>
kommun.<lb/>
̄' „ „ ̃<lb/>
Amt Lützow 1662 u. 6162 Theaterabteilung postscheckkonto Nr. 16892<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
Berlin W 57, Bülowstraße Nr. 90<lb/>
<lb/>
<lb/>
Den 10. Juni 1920<lb/>
<lb/>
<lb/>
<lb/>
Sehr geehrter Herr<lb/>
.<lb/>
die Krise, in der mich der Verlagsbuchhandel befindet, hat<lb/>
bereits vor längerer Zeit auch auf die Bühnenvertriebsanstalten über-<lb/>
zugreifen begonnen, sodass eine grosse Anzahl von Theaterverlegern<lb/>
sich bereits genötigt gesehen hat, die Provisionssütze für den Bühnen-<lb/>
vertrieb zu erhöhen. Wir haben von einer derartigen Massnahme bisher<lb/>
abgesehen und durch Sparsamkeit in Betrieb, soweit sie sich ohne<lb/>
Schädigung der uns anvertrauten Interessen durchführen liess, die von<lb/>
Tag zu Tag sich steigernde Zunahme der Selbstkosten auszugleichen<lb/>
versucht. Nun ist aber ver kurzem sowohl eine jähe Erhöhung der<lb/>
Portogebühren für Briefe und Telegramme auf das Vierfache der Frio-<lb/>
denstaxen, als auch eine gleichzeitige neuerliche Steigerung der Ge-<lb/>
hälter der Angestellten im 50--80% über die Ende 1910, gezahlten Sätze<lb/>
hinaus eingetreten, sodass es nicht mehr möglich ist, Ausgaben und<lb/>
Einnahmen bei den bisherigen Provisionen miteinander in Einklang zu<lb/>
bringen. Die Verteuerung der Theaterplätze hat in dieser Beziehung<lb/>
nur sehr bedingt regulierend gewirkt: die durch sie erzielte Erhöhung<lb/>
der Einnahmen (seit Dezember 1019) beläuft sich auf ca. 30x, während<lb/>
die faktische Zunahme der Betriebskosten während dieser Zeit auf<lb/>
:...<lb/>
ca. 70-80% zu bewerten ist. Denn neben Porti und Arbeitslöhnen haben<lb/>
sich ja auch alle Korrespondenzmaterialien, Inserate, Bühnenprospekte<lb/>
etc. um ein Vielfaches im Preis erhöht und lassen sich trotz aller<lb/>
Einschränkungen im Gesamtbudget unseres Bühnenvertriebes nicht mehr<lb/>
unterbringen.<lb/>
Endlich wollen Sie<lb/>
gefälligstatten wir die Gefehlig nöchten, dass<lb/>
le précaue de ses autres.<lb/>
Die oben genannten Bedingungen haben Sältigkeit bis zum<lb/>
entscheidende Antwort erhalten haben, so nehmen wir an, daß wir über das in Frage stehende Werk anderweitig verfügen könne.<lb/>
O. 226.</p>
        <p><pb facs="1416743_0272"/>mil19&amp;..<lb/>
1<lb/>
die Ungunst der Umstände nicht etwa eine Verminderung, sondern im Gegen<lb/>
P.P.<lb/>
teil eine Vermehrung unserer Arbeitsleitung zur Folge hat. Denn die<lb/>
durch die politischen Störungen und wirtschaftlichen Schwankungen her-<lb/>
vorgerufenen Schwierigkeiten in den Theaterbetrieben schaffen eine imme<lb/>
mehr überhandnehmende allgemeine Rechtsunsicherheit, gegen die der The-<lb/>
aterverleger nur durch gesteigerte Wachsamkeit und Schärfe, die selbst<lb/>
wieder eine sehr bedeutende Verwehrung seiner Korrespondenzen nötig<lb/>
rämpsten<lb/>
macht, wirksa,m anknüpfen kann.<lb/>
Unter diesen Umständen bleibt uns trotz der lebhaften<lb/>
Bedenken, die uns bisher von einer derartigen Massnahme zurückgehalten<lb/>
haben, nichts übrig, als die von den meisten Theaterverlegern schon<lb/>
vor längerer Zeit eingeführte Erhöhung der Provisionsätze auch für<lb/>
unseren Bühnenvertrieb anzunehmen, indem wir unter Hinweis auf die<lb/>
dargelegten Verhältnisse an Ihre Einsicht und Billigkeit appelieren.<lb/>
Andererseits verkennen wir keineswegs, dass immerhin die Möglichkeit<lb/>
besteht, dass allmählich wieder ein Abbau der Preise und eine Konsoli-<lb/>
dierung der Verhältnisse eintritt, die uns dann die Rückkehr zu den<lb/>
bisherigen Provisionssätzen erleichtern würde. Wir schlagen Ihnen dahe<lb/>
vor, uns mit rückwirkender Kraft ab 1. April d.J. einen Provisionszu-<lb/>
schlag von jeweils 57 zunächst für ein Jahr, also bis 1. April 1021<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
zu gewähren.<lb/>
.<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
....<lb/>
S. FISCHER. VERLAG<lb/>
<lb/>
<lb/>
THEATERABTEILUNG<lb/>
P.S.<lb/>
P.<lb/>
.S<lb/>
cœur à l'œuvre<lb/>
.<lb/>
<lb/>
'̃'<lb/>
G.C.H.P.P<lb/>
nur eid neljntiß nadud nirjouamhafs asienonau nade etc<lb/>
Votre ami-même même.<lb/>
nennel xxx wvöllig entworbenen Freilich abmordelt wurde. und und werde über gab, und den neuen wirckenden römmst abzuschl.<lb/>
### in Frage neyende Werk anderweitig verfügen können<lb/>
6. 238.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
