<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10712">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1919-07-28 Arthur Schnitzler (Wien) an Samuel Fischer / NN (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">GSMDUVNY</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl ref="#pmb29917" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29917/">
            <title>Liebelei</title>
          </bibl>
          <bibl ref="#pmb30203" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/30203/">
            <title>Professor Bernhardi</title>
          </bibl>
        </listBibl>
        <listOrg>
          <org type="institution" ref="#pmb256700" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/256700/">
            <orgName>Österreichische Länderbank</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 6 Seiten</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1919-07-28.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
          <date when="1919-07-28" n="01">1919-07-28</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">NN, </persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Aufführungstermin</term>
          <term>Deutsche Mark</term>
          <term>Klage/Gerichtliche Verfolgung/Prozess</term>
          <term>Kündigung</term>
          <term>Mahnung</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Vertreter/Vertretung</term>
          <term>Währung</term>
          <term>Österreichische Kronen</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <listOrg type="theaters">
        <org ref="1231430-4" source="https://d-nb.info/gnd/1231430-4">
          <orgName>Königliches Deutsches Landestheater Prag</orgName>
        </org>
      </listOrg>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0103.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 6 Seiten</p>
      </div>
          <div type="OCR"><p>mir freilich recht gering, aber man soll doch<lb/>nichts unversucht lassen. xxxxxx<lb/>3. Meije „Wursté-Anfrage beruhte<lb/>auf einem Irrtum. Meinhardt und Bernauer hat¬<lb/>ten seinerzeit wegen dieser Burleske bei mir<lb/>angefragt und ich hatte sie an Ihre Firma ge-<lb/>wiesen. Ich wusste nicht, dass sich weiter<lb/>nichts angeknüpft hatte.<lb/>4. Wie ich Ihnen schon neulich schrik<lb/>ist iedess eine Summe vom Prager Deutschen<lb/>Theater an mich gelangt und icherwarte nun von<lb/>Ihnen die Einsendung der Verrechnung,sowie<lb/>präzise Mitteilung, wie es mit den Verträgen<lb/>über „Bernhardi“ und die anderen Stücke, die<lb/>Herr Vramer erworben hat, steht. Wenn Sie mir<lb/>einmal einen solchen Vertrag zur Einsichtnahme<lb/>senden könnten, wäre ich Ihnen recht verbunden.<lb/>nabesondere möchte ich sehen, wie es mit den<lb/>Donnements und den Vormerkgebühren steht,<lb/>welcher Hinsicht man wie ich aus eigener<lb/>Schlechter<lb/>Wahrung weiss, auch bei dem<lb/>grössten und ver¬<lb/>lässlichsten Theatern sonderbare Dinge erle¬<lb/>ben kann. - Hochachtungsvoll<lb/>28.7.1919.<lb/>An den<lb/>Bühnenvertrieb 3.Fischer,<lb/>Berlia.<lb/>Die Prager Angelegenheit kompliziert<lb/>sich immer weiter. Zirka am 7. Juli erhielt ich<lb/>direkt aus Prag und zwar durch die Länderback<lb/>Wien den Betrag von Kr. 5229.37 österr.Währ.<lb/>Verrechnung von dort erhielt ich nicht, ich<lb/>musste und muss wohl annehmen, dass dieser Be-<lb/>trag die T###tinnen für den „Professor Bernhar-<lb/>di vorstellen. Nun erhalte ich Ihre Abrech-<lb/>nung, in der gleichfalls die Prager Aufführun-<lb/>gen des Professor Bernhardi“ figurieren<lb/>u.zw.die vom 11.13.15.17.28. und 31.Wärz.sowie<lb/>4. April d.J. (indess haben bereits weitere Auf-<lb/>führungen am 8.und 16.Mai stattgefunden,die in<lb/>dieser Quartalsabrechnung selbstverständlich<lb/>auch schon figurieren müssen. (Im Juni keine<lb/>Aufführung). Als Endsummer der verrechneten<lb/>Aufführungen erscheinen 3323 Kr., die von Ihnen<lb/>in der Annahme, dass es sich um österreichische<lb/>Kronen handelt, auf 1661 Wark umgerechnet wer¬<lb/>den. Doch handelt es sich zweifellos nicht um<lb/>österreichische Wiesen, sondern um czechische<lb/>3325 Kr., denn wie ich schon erwähnt habe ich<lb/>offenbar für dieselben nun mehr auch Ihnen<lb/>verrechneten „Bernhardi“-Aufführungen 5229.27<lb/>vronen (österreichisch) von Prag durch die Län¬<lb/>derbank erhalten, welche 5229 Kr. eben den<lb/>3323 czechischen Kronen entsprechen würden.<lb/>Das wären aber dann natürlich viel mehr als<lb/>1661 Mark. Ha' Ihnen nun Prag tatsüchlich auch<lb/>die Summe, die Sie mir verrechnet haben, gezahlt?<lb/>Ich muss wohl annehmen, denn Zirxknxxxxxx<lb/>in Ihrer Eudsumme haben sie einen Abzug dieser<lb/>1661 Mark nicht gemacht (von der Bank habe<lb/>ich über die Einzahlung der Gesamtsumme noch<lb/>kein Aviso). Prag hat also - falls das Geld<lb/>auch an Sie gelangt ist - doppelt gezahlt<lb/>und gewissermassen auch nicht doppelt, denn<lb/>28/7 1<lb/>ron<lb/>während Sie für die „Bernhardi“-Aufführungen<lb/>nur 3323 österr. Kronen erhielten, erhielt ich<lb/>5229 öster.Kronen. Sollte dieses Plus etwa d<lb/>dadurch zu erklären sein, dass in der an mich<lb/>direkt gelangten Summe auch schon die beiden<lb/>Majaufführungen des „Bernhardi“ eingerachnet<lb/>sind. Das ist wohl so gut wie ausgeschlussen.<lb/>Jedenfalls erwarte ich allerrascheste Aufklä-<lb/>rung über diese sonderbare Angelegenheit.<lb/>Was nun die Prager Tantiemenzahlung<lb/>für meine angeren stücke anbelangt, so finde<lb/>ich Ihren Ausdruck. dass hier eine Art „passive<lb/>resistenz" getrieben werde von einer über -<lb/>flüssigen Milde. Damit, dass wir jetzt die<lb/>stücke einfach kündigen wäre freilich nichts<lb/>getam. Das können wir uns ja noch im er vorbe-<lb/>halten. Da wir aber doch ein gutes Recht haben<lb/>die uns zustehenden Tantièmen, resp. die Rest-<lb/>beträge zu erhalten, so müssten Sie wohl meines<lb/>Brachtens nach nochmaligser dringender Mahnun.</p></div>
    </body>
  </text>
</TEI>
