<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_11045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1923-11-28 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">TRUGY52G</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="11043">1923-11-22 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1923-11-28.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1923-11-28" n="01">1923-11-28</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb4445">Jacob, Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb151">Deutschland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_11045.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29917">Liebelei</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29666">Philipp Reclam jun. (Stuttgart)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Inflation</term>
          <term>Klage/Gerichtliche Verfolgung/Prozess</term>
          <term>Luxusausgabe</term>
          <term>Provision</term>
          <term>Vertrag</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0687.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="11043">1923-11-22 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0687"/>ken5<lb/>
P. Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße<lb/>
Postscheckkonto: Berlin Nr. 16892<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr.<lb/>
6162-6164<lb/>
.<lb/>
.P<lb/>
28. Nov. 23<lb/>
F/si.<lb/>
aamem xxx<lb/>
Le comte même mais il y a mai<lb/>
.D.<lb/>
.<lb/>
<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
.<lb/>
.P<lb/>
"F.H.F.P.<lb/>
die Erörterung der Valutafrags ist imgrunde genommen in diesem<lb/>
.<lb/>
<lb/>
Augenblick nur noch rein akademischer Natur, denn ich Hatte Ihnen ja<lb/>
bevor wir mit Herrn Jacob verhandelt haben, die Valuta im Prinzip<lb/>
schon zugesagt; auch der monatliche Vorauszahlungs-Modus nach Grund-<lb/>
zahlen war schon in der Oktoberabrechnung vorweg genommen. Dennoch kann<lb/>
ich Ihre Bemerkungen im letzten Brief vom 22. nicht unwidersprochen<lb/>
lassen, da Sie über den Fragenkomplex, der den Kern dieser Frage be-<lb/>
rührt, nicht ganz informiert sind. Zunächst die rechtliche Frage.<lb/>
Is ist etwas total anderes, ob wir für Sie von den Bühnen Beträge ein-<lb/>
kassieren; da ist es ganz selbstverständlich, dass die eingenommenen<lb/>
Valuten Ihnen gehören. Wir sind je in diesem Fall nur die Vermittler<lb/>
gegen eine bestimmte Provision. Etwas anderes ist es aber, ob wir als<lb/>
Verleger Bücher ( eine Ware ) auf unser Rieiko produzieren, für die Sie<lb/>
eine Lizenz pro Exemplar zu bekommen haben. In diesem Fall sind wir<lb/>
A.W.A.T<lb/>
so zu sagen die Fabrikanten und wir hätten - wenn die Sache formal<lb/>
rechtlich betrachtet werden soll - nur die Pflicht, Ihnen die Lizenzen<lb/>
in deutscher Währung zu bezahlen. Ich glaube nicht, dass in einem<lb/>
Prozessfall ein deutscher Richter einen deuschen Produzenten zur Aus-<lb/>
zahlung von Valuten verurteilen würde.<lb/>
Nun zu einem Prozess würden wir - soweit ich dabei in Frage komme<lb/>
gewiss nie kommen, denn ich weiss, dass Sie sowohl wie ich geneigt<lb/>
sind, die Dinge nicht nur formal-juristisch zu betrachten. Hätte ich<lb/>
nicht die Gewohnheit, die Geschäfte auf eine loyale Art zu führen, so<lb/>
wäre es ja nicht möglich gewesen, dass ich meinen Verlag seit 35 Jahren<lb/>
in leidlich guten Beziehungen zu den Autoren meines Verlages führen</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0688"/>G.<lb/>
décembreur des<lb/>
se nimé pehrij ai t<lb/>
«««a«i.««* aifr«B oiandisadag«o? i n i! m â&#x80;¢ nn«/m ogqo(i U. otsodii«aB<lb/>
G.C.F.K. h.a. f. g. m..t.t..,...<lb/>
konnte. Und auch in unserm Fall habe ich durchaus den Wunsch, die<lb/>
schwebenden Fragen einer loysten Lösung entgegen zu führen. Von diesem<lb/>
Gesichtspunkt gebe ich Ihnen recht, wenn Sie sagen, dass Sie an der<lb/>
Geldentwertung nur soweit teilnehmen wollen, als Deutschland selbst<lb/>
dabei in Frage kommt. Dieser Gesichtspunkt war auch auf meiner Seite<lb/>
letzten Endes ausschlaggebend, obgleich die Frage nur für Sie damit<lb/>
entschieden ist, denn die Valuteneinnahmen, die wir für den einzelnen<lb/>
kn¬<lb/>
Autor bekommen, reichen noch lange nicht aus, um Neuherstellung seiner<lb/>
Bücher sicherzustellen, dazu steht der Absatz im Ausland zum Gesamt-<lb/>
absatz nicht im richtigen Verhältnis. Wir bekommen ausserdem nur einen<lb/>
ouvrage<lb/>
Teil der Valuten für d<lb/>
die im Ausland abgesetzten exemplare. Es wird<lb/>
A.W.A.S.<lb/>
dzé nt<lb/>
P.<lb/>
Ihnen nicht unbekannt sein, dass der grössere Teil der Bücher durch<lb/>
:<lb/>
allerhand illegitime Quellen nach dem Ausland geflossen ist; seit dem<lb/>
e<lb/>
1. Oktober ist ausserdem die Ausfuhrerlaubnis aufgehoben, sodass jeder<lb/>
Zwischenhändler KIIiä deutsche Bücher nach dem Zusland schicken kann.<lb/>
Es kommt weiter hinzu, dass wir Devisenabgaben xxxx Staat suhon<lb/>
gemacht haben und am 15. Dezember noch weiter zu machen haben; es kommt<lb/>
ferner hinzu, dass wir ab 1. Oktober monatlich 30 % von den Devisenein-<lb/>
nahmen an den Staat abliefern müssen. Sie sehen also, dass sich trotz<lb/>
des besten Willens Schwierigkeiten in den Weg stellen, die uns wegen<lb/>
der Betriebsmittel die schwersten Aufgaben stellen. Das ist der Grund,<lb/>
weshalb die führenden belletristischen Verleger, soviel mir bekannt<lb/>
ist, sich gegen die Auszahlung von Valuten wehren. Mir ist nur bekannt<lb/>
und einige Musik<lb/>
geworden, dass die wissenschaftlichen Verleger, die 3/4 ihrer Produk¬<lb/>
tion nach dem Ausland verkaufen und Verleger von Luxusausgaben, die<lb/>
nicht wieder neu hergestellt zu werden brauchen, Valuten an ihre<lb/>
Autoren bezahlen.<lb/>
<lb/>
Wir haben mit Herrn Jacob wegen der Verrechnung der Valuten be-<lb/>
6th<lb/>
sprochen, dass wir Ihnen xx 1. April die Exemplare, die uns mit Valuten</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0689"/>24 11 12<lb/>
2. Blatt<lb/>
S. FISCHER/VERLAG<lb/>
bezahlt wurden, auch in Valuten verrechnen. Dabei wird sich die Not-<lb/>
wendigkeit ergeben, für die Monate April - Juni die bereits in deutscher<lb/>
Währung bezahlten Exemplare, nun noch einmal in Valuten zu bezahlen,<lb/>
(A)<lb/>
wogegen wir diese Exemplare zum Verkauf im Inland als abgegolten heraus<lb/>
nehmen müssen. Für Juli haben Sie die in Oesterreich verkauften Exem-<lb/>
plare in österreichischer Währung bereits verrechnet bekommen; wir<lb/>
wähs<lb/>
müssen demnach für diesen Monat noch die andern valuten verrechnen,<lb/>
rend August - Oktober, für die Sie Abrechnungen noch nicht bekommen<lb/>
A.T.A.<lb/>
haben, die Valuten nach den Einnahmen voll verrechnet werden. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit wird sich für Sie ohne weiteres feststellen lassen,<lb/>
wieviel Exemplare nach dem Ausland verkauft und bereits verrechnet<lb/>
sind. Ich schrieb Ihnen bereits, dass wir die valuten-Einnahmen am<lb/>
besten vom Erlös in Originalvaluten verrechnen werden und zwar mit<lb/>
16 % vom broschierten und 25 % vom gebundenen Exemplar.<lb/>
Aufgenommen werden.<lb/>
Sie schrieben in einem Ihrer Briefe, unsere Verträge wären durch<lb/>
die mannigfachen Änderungen «abgebröckelt». Nun, das ist wohl durch<lb/>
den Zwang der Verhältnisse bei allen Verträgen, die in Deutschland<lb/>
geschlossen wurden, notwendig geworden. Ich bin vom Vertrag nie<lb/>
abgewichen, ohne dass eine Vereinbarung über solche Abweichungen<lb/>
zwischen uns getroffen worden wären. Die gegenwärtige Vereinbarung<lb/>
eine zwangsläufige, die im Vertrag<lb/>
wegen der Valuten, ist ja auch<lb/>
3. außerden.<lb/>
nicht vorgesehen ist. Haben Sie in dem einen ander anderen Fall Wünsche<lb/>
wegen Verwertung einer Arbeit in irgend einer andern Form gehabt, so<lb/>
bin ich immer bereit gewesen, Ihren Wünschen nachzukommen; ich würde<lb/>
es auch in dem Falle „Reklam" tun, wenn Sie unsern Vertrag nicht prin-<lb/>
zipiell bestreiten. Wo sollte es hinkommen, wenn wir nicht gegenseitig<lb/>
bemüht bleiben, das Rechtsverhältnis, auch unter schwierigen Verhalt-<lb/>
nissen, auf eine loyale Weise aufrecht zu erhalten. Jedenfalls muss</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0690"/>P.S.<lb/>
<lb/>
F.<lb/>
ich also auch das Abkommen über die Valuten, da es sich um einen<lb/>
zusammenhängenden Komplex von Fragen handelt, von der Verständigung<lb/>
über diesen Punkt abhängig machen.<lb/>
Ich würde es übrigens nicht für ratsam halten, eventuell "Liebelei¬<lb/>
bei Reklam herauszugeben, weil dieses wichtige dramatische Werk in<lb/>
Lunserer Ausgabe dann aufgehört hat marktgängig zu bleiben.<lb/>
Ich würde mich freuen, wenn die alten guten Beziehungen durch die<lb/>
schwebenden Fragen keinen Stachel zurücklassen, Sie finden mich dann<lb/>
bereit alles dazu beizutragen.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
F.fischel</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
