<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10840">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-08-08 Arthur Schnitzler (Alt-Aussee) an Samuel Fischer (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">SYN4Y8BY</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listOrg>
          <org type="publisher" ref="#pmb118088" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/118088/">
            <orgName>Karczag-Verlag (Wien)</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="10842">1921-08-09 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1921-08-08.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb34401">Alt-Aussee</placeName>
          <date when="1921-08-08" n="01">1921-08-08</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="1064903746">Demetz, Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2874">Eirich, Oskar Friedrich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb15764">Eirich, Otto</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb3105">Karczag, Wilhelm</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11981">Kramer, Leopold</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10840.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29935">Anatol</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739_0196.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten
Beantwortet in: <ref target="10842">1921-08-09 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416739_0196"/>auch aus sämtlichen Kritiken hervorgeht, bejammernawürdig<lb/>
schlecht gespielt worden.<lb/>
6. Die Theatervertriebssumme für das zweite<lb/>
Quartal bitte an mein Honto Daulache Bank, Berlin, Depositen<lb/>
kasse P. zu senden. Bei ganz flüchtiger Durchsteht<lb/>
der Abrechnung fällt mir auf, dass Hamburg "Reigan fehlt."<lb/>
Wie ist das zu erklären. Es haben ja auch im letzten Vier¬<lb/>
teljahr dort ziemlich zahlreiche Aufführungen des "Reigen<lb/>
stattgofuncen.<lb/>
7. Den kleineren Thostern bitte Reigen nach<lb/>
wie vor nicht zu gebtatten. Inder Cechoslowakei habe ich<lb/>
es Karlsbad etc. verbieten lassen. Nun veranstalten die<lb/>
dortigen Direktionen einfach Vorlesungen im Theater<lb/>
ohne jede Autorisation. Ich lasse dagegen einschreiten.<lb/>
Bitte auch jode Vorlesung zu verbieten.<lb/>
Ist die Angelegenheit "Liebelei" Italien<lb/>
Raggio, goordnet:<lb/>
Herzlichen Gruss<lb/>
Lnr<lb/>
Pisches<lb/>
Alt-Aussee, S.S.1921.<lb/>
Lieber Freund.<lb/>
Solbstverständlich beruht jene Mitteilung<lb/>
des Verlags Karoxeg an Kantoraxiex bestenfalls auf<lb/>
einem Missverständnis. Sie wissen ja, zum mindesten hab ich<lb/>
ich es oft genug gesagt, daos ich das Ausland mir vor<lb/>
behalte und von Fall zu Fall je nach den Anträgen, die<lb/>
an mich gelangen, und je nachdem auf welchem Wege sie<lb/>
zu mir gelangen, die Anträge selbst erledige oder den<lb/>
betreffenden Uebermittlern zur weiteren Verhandlung<lb/>
überlasse. Was Eirich anbelang isteht es ƒ Sie könnten<lb/>
auch das in früheren Briefen von mir nachlesen folgen-<lb/>
dermassen: Fräulein Herz hat bei dem verstorbenen Eirich<lb/>
alle meine Geschäfte gefahrt. Nach dem Tode Eirichs<lb/>
ging sie zur Firma Karczag über. Ich hielt es für rich<lb/>
tig die Agenden weiterhin ihr au überlassen und be<lb/>
liess nur Deutsch-Oesterreich dem jungen Eirich,wo<lb/>
rüber ich mich mit ihm aufs Gütlichste verständig<lb/>
habe. Ich möchte bei dieser Gelegenheit einzugen, dass<lb/>
die Witwe Eirich bisher noch immer nicht zu bewegen<lb/>
war mir die Abrechnungen aus der Verlassenschaft ihres<lb/>
verstorbenen Manns, noch viel weniger die für mich dort<lb/>
noch erliegenden Summen zu überweisen. Ich habemich nun<lb/>
durch meinen Advokaten an den Notar gewandt, der die<lb/>
Verlassenschaft zu verwalten hat; bisher gleichfalls<lb/>
vergeblich. Der Verlag Karcag hat also (durch Frl<lb/>
Herz' ganz offiziell die Succaaichasianten, Cechoslowakei<lb/>
Jugoälawien in der Hand: Durch sein Operettengeachäft<lb/>
ist der Verlag Karczag überdies imstande, insbesondere<lb/>
auf dem Balkan, allerlei zu erreichen und vielleicht<lb/>
auch zu kontrollieren,was der Einflussphäre des Ver<lb/>
lags Fischer sich leicht entziehen könnte. Auch in<lb/>
den weetlichen Ländern, insbesondere Italien und Spa<lb/>
nien, sind die Beziehungen des Verlags Karesag von<lb/>
reicherer und aussichtsvollerer Art als es die Ihren<lb/>
sein dürften. So hat er neulich mit Spanien einen<lb/>
Vortrag über den Anatal (wohlgemerkt Aufführungsrecht)<lb/>
zu den von mir gewünschten Besiegungen abgeschlossen.<lb/>
Nun habe ich knapp vor meiner Abreise FrlöHers pro<lb/>
beweise fur Italien und Spanien auf eine ganz be<lb/>
schränkte Zeit den Vertrieb einiger meiner Stücke</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0197"/>Überlassen, die Liste habe ich nicht zur Hand, Sie er<lb/>
halten Sie demnächst. Von der Schweiz war zwischen<lb/>
mir und FrlöHerz überhaupt nicht die Rede, vielmehr<lb/>
ich habe es ausdrücklich abgelehnt den Verlag Karesag<lb/>
mit meiner alleinigen Vertretung in irgend einem<lb/>
Lande zu betrauen, sondern ihm abgesehen von jener<lb/>
Liste/ nur anheimgestellt mich von eventuell an ihn<lb/>
gelangenden Anträgen in Kenntnis zu setzen. Wie Sie<lb/>
sich erinnern hat man sich von Italien aus direkt<lb/>
wegen amt meiner<lb/>
an St iniager ( Verlag Karczas..<lb/>
stücke gesandt. Ich hatte dem Verlag Fischer eine<lb/>
ganze Anzahl von Briefen aus Italien die sich direkt<lb/>
an mich wandten, zu weiterer Behandlung übermittelt,<lb/>
es kam nichts zustande und ich ersuchte Sie daraufhin<lb/>
mir das Material wieder zurückzustellen,was Sie auch<lb/>
taten. Ein einziger Fall  Raggio sohien zu einem<lb/>
Resultate führen zu wollen, ich schaltete diesen<lb/>
daher aus und bat Sie diese Angelegenheit selbst<lb/>
zu Ende zu bringen. Ich weiss nicht,ob es bisher ge<lb/>
sieren wird. Hat sich Ihr Herr Damez zu diesem Fall schön<lb/>
schehen ist. Mir ist es genau so unangenehm einen<lb/>
geäussert. Sie hatten seinerseit Verhandlungen wegen<lb/>
Antrag,ner von Karczag aus an mich geleitet wird,an<lb/>
cechischer Aufführungen des Reigen, die sich zerschlugen.<lb/>
Ihren Verlag weiterzugeben, als es mir unangenehm<lb/>
wäre einen Antrag, der an Sie kommt,an Karesag überweisen<lb/>
Was aber Herrn Krauer anbelangt,so mussten wir doch<lb/>
endlich etwas höchst Energisches unternehmen, um diesen<lb/>
zu müssen. Sie wissen ja, dass in jenen Fällen, wo man<lb/>
unmöglichen Menschen zur Raison zu bringen. Das ist<lb/>
sich direkt an mich wendet, ich, von seltenen Ausnahmen<lb/>
abgesehen,solche Anträge an Sie weiterleite. So sympathisc<lb/>
oben das Schlimme* was auf anderm Gebiete ein Individuum<lb/>
geschäftlich, gesellschaftlich menschlich unheilbar<lb/>
tisch,so bequem, so seitersparend es für mich wäre<lb/>
kompromittieren musste, gilt im überarich-geschäftlichen<lb/>
cas ginze Ausland immer und ein für alle Mal einem<lb/>
Verkehr immer noch für erlaubt  so wie einmal das<lb/>
einzigen Verlag zum Vertrieb zu übergeben;- meine<lb/>
bisherigen Erfahrungen sprechen wahrhaftig nicht dafür.<lb/>
Betrügen beim Pferdeverkauf unter Offizieren.<lb/>
Ein Bahnonverlag tut ja im Allgemeinen nichts anderes,<lb/>
Bitte sagen Sie mir,wann Sie nach Berchtesgaden<lb/>
kann Ja. kaum etwas anderes tun als einfach die Anfra<lb/>
kommen und wie lange Sie dort zu bleiben gedenken.<lb/>
gen und Anerbietungen abwarten, die an ihn gelangen<lb/>
Ich durfte gegen Ende August nach Baiern fahren<lb/>
Seinen Vertretern im Ausland fehlt es meistens an<lb/>
es wäre mir in jeder Beziehung höchst erwunscht,wenn<lb/>
Uebersicht,an lnitiative und die ausländischen Direk.<lb/>
ich Sie wieder einmal sehen und sprechen könnte.<lb/>
toren und Theaterunternehmungen wiesen sehr wohl<lb/>
dass Sie diesen Vertretern bieten könn dürfen,was so<lb/>
Mit herzlichen Gruss<lb/>
Die Ur<lb/>
viel, und besonders so wenig sie wollen.<lb/>
Ihr<lb/>
heberrechtsverhältnisse sind wenig geklärt und auöh<lb/>
die Autoren sehen,was ihnen aus dem Ausland zukommt,<lb/>
nicht so sehr als das ihnen gebührende Honorar, soo<lb/>
dern als einen Lotteriegewinnst an. Doch dies führt<lb/>
Eheärrelisch<lb/>
2/8<lb/>
schon ins Allgemeine und über den speziellen Fall, der<lb/>
mich diesmal zu meinen Aeusserungen veranlaest,dürftam<lb/>
wir nun im Reinen sein. An den Verlag Karosag schreibe<lb/>
ich noch heute und werde ganz nach Ihrem Wunsch in die<lb/>
von ihm arrogierten Kompetenzen eingseifen.<lb/>
Ich erhielt von der Eidgenössischen Bank in<lb/>
Zürich tausend<lb/>
rungs angewiesen, doch weiss xon nicht<lb/>
worauf diese Summe zu verrechnen ist. Wohl Vorschuss für<lb/>
den "Reigen Zürich' Ich möchte bei dieser Gelegenheit<lb/>
nochmals frügen, ob es nicht möglich wäre, dass Sie die<lb/>
auf Ihren Verlag entfallende Breutssen immer gleich<lb/>
in Abzug bringen, so dass dann die langweilige Verrech<lb/>
nung am Quartalschluss wegfallen könnte' Auch aus Valu<lb/>
tagründen schiene es mir sowohl in Ihrem als in meinem<lb/>
Interesse am richtigsten.<lb/>
Ich sende hier eine Notiz ein, die Sie interes</p>
        <p>
          <pb facs="1416739_0198"/>26.9.1921.<lb/>
uscher<lb/>
Lieber Freund.<lb/>
1. Beste, dank fü ichrichten über<lb/>
Herrn Dezez und Kramer, die weiter nicht überra¬<lb/>
scheid wirke n. Ich bitte also alle Prager Ange<lb/>
legenheiten in bekannter Weise weiterzu verfol-<lb/>
gen. Leider ist es mir nicht mehr möglich ge¬<lb/>
wesen die übrigen deutsche Bühnen in der Ce¬<lb/>
choslowakei und Jugoslawien dem Karczag schen<lb/>
achtbereich zu entziehen. Doch ist das praktisch<lb/>
wirklöch bedeutn, slos, da es sich ja nur um<lb/>
gelegentliche Aufführungen in Städten zweiten<lb/>
bis vierten Ranges handelt,die von Ihnen res<lb/>
Eirich geschlossenen Verträge selbstverständlich<lb/>
weit: Flaufen und ich mir überdies ausbedungen<lb/>
habe, dass aus dem Umstand irrtümlicher Zahlun¬<lb/>
gen solcher Bühnen an Eirich keinerlei Weiteru<lb/>
en erfolgen. Im übrigen h be ich dem Verlag<lb/>
Karczag, wie Sie auch schon wissen, nichts wei¬<lb/>
ter gestattet als mit einzelnen meiner älteren<lb/>
Stücke in solchen vändern, wo der Verlag Fischer<lb/>
im Laf der Jahre keinerle Abschluss zu erzie-<lb/>
len vermochte, Versuche der Plazierung zu unter<lb/>
nehmen, auch in die an Fällen ist ein Abschluss<lb/>
nur mit meiner ausdrücklichen Genehmigung ge¬<lb/>
stattet und ausdrücklich stgestellt,dass, wenn<lb/>
inders durch den Verlag Fischer irgend ein Antr###<lb/>
xichx an mich gelangt ich ohneweiters berech<lb/>
tigt bin auch durch die xxx Verlag abschliessen<lb/>
zu lassen. Zwei fellos hat Karczag durch sein<lb/>
Operettengeschäft da u dort bessere Verbin-<lb/>
dungen als Sie und d ich mir ja für das Aus¬<lb/>
land freie Hand vorbehalten habe,bestent ja<lb/>
wirklich kein Anlass, dass ich Chs noen, die sich<lb/>
da um dort durch die Vermittlung Karczags er-<lb/>
geben könnten, unbenützt lasse. Eben hat er über<lb/>
„Reisen in Rumänien recht jünstig abgeschlos¬<lb/>
sen. Herr Alfred Weiss, nach dem Sie sich erkun-<lb/>
digen, hat sich auf meine Veranlassung schon<lb/>
vor Monaten an Sie gewandt. Ich ha be Ihnen da¬<lb/>
mals auch seine an mich gerichteten Briefe über<lb/>
sandt. Er erhielt von Ihnen,wie er mir schrieb,</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
