<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10955">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag</title>
            <title level="a">1922-12-25 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
            <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
            <editor>
               <name>Aurnhammer, Achim</name>
               <name>Martin, Dieter</name>
               <name>Neubrand, Susanne</name>
            </editor>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>schnitzler-fischer</edition>
            <respStmt>
               <resp>Regestausgabe</resp>
               <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
            <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
            <date when="2026">2026</date>
            <availability>
               <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                        <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                        <idno>Q-1-6a</idno>
                        <idno type="zotero">HFSN4IQK</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness n="2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>Cambridge University Library</repository>
                        <idno>MS Schnitzler B121</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
         <notesStmt>
            <note type="description">3 Blatt, 5 Seiten
Beantwortet in: <ref target="10959">1923-01-04 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Handschriftliche Notiz von SF?? wohl AS!</note>
            <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift, eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
         </notesStmt>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
               <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
               <date when="1922-12-25" n="01">1922-12-25</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <date evidence="conjecture" notBefore="1922-12-26" notAfter="1922-12-30">[26. 12. 1922 – 30. 12. 1922?]</date>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <note>
               <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11161">Diederichs, Eugen</ref>
               <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
               <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10955.xml"/>
            </note>
            <correspContext>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="sf_10954">Fischer, Greiner an Schnitzler, 1922-12-19</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="sf_10956">Schnitzler an Fischer, Greiner, 1922-12-28</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Abrechnung</term>
               <term>Aktiengesellschaft</term>
               <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
               <term>Gesamtausgabe</term>
               <term>Honorar</term>
               <term>Preiserhöhung</term>
               <term>Theater</term>
               <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
               <term>Vertrag</term>
               <term>Überweisung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <langUsage>
         <language ident="de-AT">German</language>
      </langUsage>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0568.html"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="letter">
            <p>3 Blatt, 5 Seiten
Beantwortet in: <ref target="10959">1923-01-04 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Handschriftliche Notiz von SF?? wohl AS!</p>
         </div>
         <div type="OCR">
            <p>
               <pb facs="1416743_0568"/>91<lb/>
Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße<lb/>
Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto: Berlin Nr. 16692<lb/>
Bankko<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr.<lb/>
Fl/Fi<lb/>
den 25. XII. 22<lb/>
8162-6164<lb/>
Herrn<lb/>
Doktor Arthur Schnitzler.<lb/>
WIEN<lb/>
Lieber Freund!<lb/>
Ich lasse Ihnen heute die Abrechnung per 30. Juni dieses<lb/>
               <lb/>
Jahres zugehen. Schon aus dem Umfang der Zuschlagverrechnungen werden<lb/>
Sie sehen, wie schwer heute die Verrechnungen herzustellen sind. Das ist<lb/>
aber nur ein kleiner Vorgeschmack für die Verrechnungen nach dem 30. Juni<lb/>
denn in der 2. Hälfte dieses Jahres mussten die Preiserhöhungen in einem<lb/>
schnelleren Tempo folgen, und zwar in einem Ausmass, an das wir nie den-<lb/>
ken konnten.<lb/>
Mit Ausnahme der Gesamtausgabe, für die wir die Preiserhö-<lb/>
hungen bis zum 30. November verrechnet haben, geht also die Abrechnung<lb/>
bis 30. Juni und zwar sowohl hinsichtlich der Preiszuschläge für den Ab¬<lb/>
G.C.H.F.S<lb/>
satz aus den vorhandenen Beständen, als auch bezüglich der im ersten Halb-<lb/>
jahr dieses Jahres gedruckten resp. fertiggestellten neuen Auflagen. Da¬<lb/>
G.C.P.<lb/>
bei musste, um in der Kontinuität der Abrechnung einheitlich vorzugehen<lb/>
die Honorierung zu dem bei der ersten Versendung gültigen Ladenpreis er-<lb/>
7.° J<lb/>
folgen, die Preiszuschläge werden dann wie bisher jeweils nach Absatz ver¬<lb/>
de la<lb/>
rechnet. Auf die seit Juli dieses Hahres erschienenen Neuauflagen haben<lb/>
D. 7<lb/>
.<lb/>
wir Ihnen je nach Gangbarkeit der betreffenden Werke 1/4 - 2 Auftalgen<lb/>
a lʼa beau moins de ses autres<lb/>
gut geschrieben<lb/>
               <lb/>
               <lb/>
               <lb/>
.<lb/>
Das alles ist sehr umständlich und kompliziert, und ich<lb/>
rährend der Zeit der schwankenden Preise wäre<lb/>
bleibe dabei, der ideale Verrechnungsmodus xxx der, nach dem Erlöss<lb/>
Denken Sie doch wie einfach sich die Verrechnung<lb/>
wenn wir<lb/>
8. 20 000. 4. 22.</p>
            <p>
               <pb facs="1416743_0569"/>G.C.D.F.<lb/>
P.<lb/>
G.C. J.A.H.F.W.K.P. v.<lb/>
               <lb/>
.1.1. nrk. ; naaldos.ados<lb/>
sas verstätigt schrieben. Der<lb/>
von jedem Werk den Erlöss feststellen, und wenn Sie, wie beim Theater,<lb/>
Ihre Tantieme aus den vereinnahmten Beträgen verrechnet bekämen. Da<lb/>
be<lb/>
giebt es keinen Zweifel, auch nicht bezüglich der gebundenen Exemplare<lb/>
denn beim Erlöss wäre ja die Trennung zwischen4 broschur- und gebundenen<lb/>
Exemplar deshalb nicht notwendig, weil der Prozentsatz der Tantieme<lb/>
so errechnet werden müsste, dass Sie mindestens das gleiche Honorar,<lb/>
be¬<lb/>
vom brochurten Exemplar)<lb/>
wie bei dem jetzigen Abrechnungsmodus zu bekommen hätten.<lb/>
H.F.P.<lb/>
Ich habe leider den Aufsatz von Diedrichs, auf den ich<lb/>
Mais elle lʼattre de nouveau.<lb/>
Bezug genommen habte von einem Autor nocht nicht zurückbekommen, ich<lb/>
lasse ihn folgen, sobald er wieder in meinen Händen ist. Nun, Sie haben<lb/>
sich ja für diesen Modus nicht entscheiden können, und so muss es einst¬<lb/>
be<lb/>
weilen bei der alten Verrechnungsweise bleiben. Das ist der Grund, wes-<lb/>
D.J<lb/>
be<lb/>
halb sich die Abrechnung um einige Wochen verzögert hatte. Wir sind seit<lb/>
e<lb/>
Monaten von einem Preiswirhel überfallen und kämpfen von Woche zu Woche<lb/>
Unkosten Lohn und Material¬<lb/>
D'<lb/>
gegen die sich überstürzenden Preiserhöhungen. Wir sind gezwungen bei den<lb/>
.<lb/>
Preiserhöhungen nicht nur der katast Rophalen Verteuerung der Herstellungs-<lb/>
P.S.<lb/>
kosten zu folgen, sondern auch der Geldentwertung nachzulaufen, um zur<lb/>
De'<lb/>
die notwendigen Mittel<lb/>
J. Wiederherstellung der Neuw lagen xxx zum Erlöss zu bringen. Wie schwierig<lb/>
be<lb/>
diese aufreibende Hetzjagd ist, müssen Sie daraus ersehen, dass aus dem<lb/>
               <lb/>
kosten auch nicht<lb/>
gutausgabe die neuen Herstellungk<lb/>
S.<lb/>
Gesamterlöss Ihrer Gesammung<lb/>
(v. m. m.)<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
annähernd hereingebracht werden können. Wir haben mit einem, selbst unter<lb/>
den damaligen Verhältnissen viel zu billigen Preis angefangen, und sind<lb/>
erst in sehr später Zeit durch die Preiserhöhungen einigermassen den neu<lb/>
.<lb/>
en Herstellungsverhältnissen gefolgt, das lässt sich gar nicht mehr ein-<lb/>
da sich die Mehrkosten überstürgen.<lb/>
bringen Würden wir den neuen Anschaffungskosten, die durch die Entwer¬<lb/>
any<lb/>
tung der Mark in den letzten Monaten kollossal gewachsen sind folgen</p>
            <p>
               <pb facs="1416743_0570"/>S. FISCHER /VERLAG<lb/>
25. XII. 22.<lb/>
Herrn<lb/>
LEN<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler.<lb/>
so würden die Bücher heute doppelt so teuer sein müssen, als sie<lb/>
aber<lb/>
in Wahrheit sind. Würden wir die Preise voll zur Auswirkung bringen, so<lb/>
lors fellungs<lb/>
würde kein Mensch mehr Bücher kaufen. Nach den heutigen Preisen würden<lb/>
für 5000 Exempl. Ihrer Gesamtausgaben etwa 45 Millionen<lb/>
               <lb/>
aufzubringenen) Aus dieser Zwangslage ist die ganze Misere entstanden<lb/>
und sie wirkt sich für den Verleger viel schlimmer aus, wie für de Autor<lb/>
weil der Verleger immer neu produzieren muss und die Mittel dazu aus dem<lb/>
Erlöss nicht herein bringen kann. Es kommt binzu, dass jede neue Herstel<lb/>
lung bei den unsicheren Wirtschaftsverhältnissenfiskanter ist, als die<lb/>
vorhergegangene. Darum wird der Kapitalmangel immer grösser.<lb/>
Aktiengesellschaft<lb/>
Ich habe soeben meinen Verlag in einem Staats¬<lb/>
umwandeln müssen, um meinen Verlagsbetrieb leistungsfähig zu erhalten.<lb/>
Die Form der Aktiengesellschaft bietet leichter wie der Privatbetrieb<lb/>
die Möglichkeit einer breiteren finanziellen Basis. Nach innen wird<lb/>
sich damit nichts an dem Verlag und seinem Geschäftsprinzipien ändern,<lb/>
denn selbstverständlich bleibe ich mit allen meinen Mitarbeitern in<lb/>
               <lb/>
voller Unabhängigkeit und Verantwortung am Werk.<lb/>
Wir haben Ihnen auf Ihr Konto bei der Deutschen Bank<lb/>
überwiesen. Nach der heutigen Aufstellung hätten Sie dem¬<lb/>
A. 500.000<lb/>
S.C.H.F.S.<lb/>
nach noch M sch. 712,35. zu bekommen. Ich erwarte Ihre Nachricht, ob auch<lb/>
A.W.A.S.<lb/>
diese Summe für Sie in der Deutschen Bank eingezahlt werden soll. Was<lb/>
               <lb/>
nun den Verrechnungsmodus für die einzelnen Auflagen betrifft, so würde<lb/>
ich bitten, bei dem, aus dieser Verrechnung ersichtlichen ### einstwei-<lb/>
G.P.<lb/>
len zu bleiben. Ich bin aber gerne bereit, Ihnen eine weitere à Konto-<lb/>
zahlung von 4. 300.000.- zu leisten und zum April Ihnen neue Abrechnung<lb/>
1. tuli resp.<lb/>
für die seit 30. November verkauften Exemplare resp. für die Zuschläge<lb/>
die sich zu den neuen grossen Preisen erst dann ausgewirkt haben werden</p>
            <p>
               <pb facs="1416743_0571"/>zu geben. Es ist ganz unmöglich, es anders zu machen, denn die Er-<lb/>
rechnung der zu den jeweiligen Preisstufen verkauften Exemplare,<lb/>
               <lb/>
ist eine mühselige Arbeit. Ich möchte nur hoffen, dass sich die Preis-<lb/>
bewegung beruhigt, und dass wir bei dem jetzt angelangten relativ hohen<lb/>
Preisen stehen bleiben können, sonst sehe ich doch schon in der Tatsache<lb/>
der fortwährenden Preiserhöhung eine grosse Gefahr für den weiteren Ab-<lb/>
satz.<lb/>
Es ist schade, dass ich Ihnen den Aufsatz von Diedrichs augen-<lb/>
blicklich nicht schicken kann. Sie würden darin auch lesen, dass ein<lb/>
Teil der Verleger dazu übergegangen ist, jeweils eine Auflage voraus zu<lb/>
wurdeberuf seiner schöne wiederholt zurückung<lb/>
honorieren, den Autor dagegen für den voraushonorierten Teil an Preis-<lb/>
zuschlägen nicht zu beteiligen. Es entspricht das logischer Weise der<lb/>
Tatsache, dass der voraushonorierte Teil mit relativ gutem Gelde hono¬<lb/>
riert ist, sodass der Autor an dem Preiszuschlag, der der Geldentwertung<lb/>
aber<lb/>
folgt, rechtlich keinen Anspruch hätte. Sie würden schlecht wegkommen,<lb/>
wenn wir das zwischen uns so abmachen wollten, denn Sie werden finden,<lb/>
ist.<lb/>
dass Ihr Anteil an den Preiserhöhungen ein sehr erheblicher ###<lb/>
und wie ich gleich hinzufügen will, auch sein muss, damit Sie vor der<lb/>
Geldentwertung bewahrt bleiben.<lb/>
Sie sind im Irrtum, wenn Sie annehmen, dass der Veleger das<lb/>
Recht hätte, die Vertragsbedingungen einseitig abzuändern. Das ist zwien<lb/>
schen uns immer nur mit Ihrer Zustimmung geschehen. Selbstverständlich<lb/>
hat der Autor auch das Recht über diejenigen Werke, die der Verleger xxx<lb/>
nicht neu drucken will, frei zu verfügen. Die wirtschaftlichen Verhält¬<lb/>
nisse sind so verworren, dass Autor und Verleger darauf angewiesen sind<lb/>
sich auf eine loygle Weise von Fall zu Fall  zu einigen. Aber vergessen<lb/>
Sie bitte nicht, dass der Autor es doch in so ferne viel leichter hat,</p>
            <p>
               <pb facs="1416743_0572"/>S. FISCHER/VERLAG<lb/>
v. Blatt<lb/>
den 25.XII, 22.<lb/>
Herrn<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler.<lb/>
W. I. E. 1<lb/>
weil.<lb/>
er seine Tantieme aus den durch die Verhältnisse zwangsläufig<lb/>
notwendigen hohen Preisen erhält, während der Verleger ganz auf die<lb/>
wirtschaftliche Unsicherheit gestellt, xxx bedeutende Summen in die<lb/>
Neuherstellung investieren muss, ohne zu wissen, ob er auch nur sein<lb/>
Geld heraus bekommen kann.<lb/>
Und noch einmal muss ich daran erinnern, dass der weit-<lb/>
aus grössere Teil Ihrer Bücher nur mangsam absetzbar ist, und dass es<lb/>
doch einen wesentlichen Unterschied ausmacht, ob ich eine Auflage in<lb/>
einigen Monaten oder in einigen Jahren verkaufen kann. Dieser Umstand<lb/>
allein ist für die Verrechnung der Tantieme massgebend.<lb/>
the<lb/>
Zum Schluss noch einige Worte an die Abwehr der Ham-<lb/>
iitMimme<lb/>
sterung durch das Sortiment. Die Zeit der Spekulation scheint (wenn nicht<lb/>
3 actes de la nouvelle. — Lehti ai-<lb/>
eine weitere starke Markverschlechterung kommt - zu sein, wo der<lb/>
Sortimenter in der Lage ist, grössere Vorräte aufzustapeln. Auch haben<lb/>
die Sortimenter sich st stark eingedeckt, dass sie erst tüchtig verkau¬<lb/>
fen müssen, um wieder Geld in die Hand zu bekommen. Im Monat Dezember<lb/>
haben wir Kürzungen nicht mehr vorgenommen, schon deshalb nicht, weil<lb/>
praktisch<lb/>
wir gefunden haben, dass es keinen Zweck hat. Die Sortimenter haben dann<lb/>
eben anstatt einmaliger grösserer Bezüge, wiederholt kleinere Bezuge ge-<lb/>
macht. Uns ist daraus nur eine Mehrarbeit und Mehrkosten für die Expedi-<lb/>
tion erwachsen.<lb/>
schliesse.<lb/>
Ich schicke meinen etwas lang geratenen Brief einstueilen<lb/>
dem Wünsche<lb/>
mit den Wünschen, dass wir über die schwierigsten Dinge hinweggekommen sein<lb/>
mogen<lb/>
und mit herzlichen Wünschen für das neue Jahr,<lb/>
Herzlichst Ihr<lb/>
Fische</p>
         </div>
      </body>
      <back><listPerson><person xml:id="pmb11161"><persName>
      <forename>Eugen</forename>
      <surname>Diederichs</surname>
  </persName>
  <persName type="legacy-name-merge">Diederichs, Eugen</persName>
  <birth>
    <date when="1867-06-22">1867-06-22</date>
      <settlement ref="pmb49538">
        <placeName type="pref">Löbitz</placeName>
        <location><geo>51,08836 11,8845</geo></location>
      </settlement>
  </birth>  
  <death>
    <date when="1930-09-02">1930-09-02</date>
      <settlement ref="pmb876">
        <placeName type="pref">Jena</placeName>
        <location><geo>50,93194 11,59056</geo></location>
      </settlement>
  </death>
  <sex value="male"/>
  <occupation ref="pmb144">Verleger/Verlegerin</occupation>
  <occupation ref="pmb237">Publizist/Publizistin</occupation>
  <idno type="URL" subtype="gnd">https://d-nb.info/gnd/118678256</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/person_14442.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11161.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11161/</idno>
  <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp57858</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q214581</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Eugen_Diederichs</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/159780/</idno>
  <idno type="URL" subtype="bahr-textverzeichnis">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/pmb11161.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="bahr-tsn">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/TSN-listperson.html#pmb11161</idno>
  <idno type="URL" subtype="brenner">https://brenner.oeaw.ac.at/?p=brennerp2909</idno>
  <idno type="URL" subtype="brenner">https://brenner.oeaw.ac.at/?p=brennerp37571</idno>
  <idno type="URL" subtype="ansorge">https://conrad-ansorge.github.io/ansorge-static/ansorge_p_133.html</idno>
<affiliation>
    <term ref="pmb1409">besitzt</term>
    <orgName ref="pmb65754">Eugen Diederichs Verlag</orgName>
    <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65754/</idno>
    <idno type="URL" subtype="gnd">https://d-nb.info/gnd/2156924-1</idno>
    <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64485054</idno>
    <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Diederichs_Verlag</idno>
    <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb65754.html</idno>
</affiliation>
<note type="references">None </note>
<figure>
    <graphic url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d1/Diederichs%2CEugen_1867-1930.jpg/250px-Diederichs%2CEugen_1867-1930.jpg"/>
</figure>
</person><person xml:id="pmb11324"><persName>
      <forename>Samuel</forename>
      <surname>Fischer</surname>
  </persName>
  <persName type="legacy-name-merge">Fischer, Samuel</persName>
  <birth>
    <date when="1859-12-24">1859-12-24</date>
      <settlement ref="pmb55962">
        <placeName type="pref">Liptovský Mikuláš</placeName>
        <location><geo>49,08061 19,62218</geo></location>
      </settlement>
  </birth>  
  <death>
    <date when="1934-10-15">1934-10-15</date>
      <settlement ref="pmb168">
        <placeName type="pref">Berlin</placeName>
        <location><geo>52,52437 13,41053</geo></location>
      </settlement>
  </death>
  <sex value="male"/>
  <occupation ref="pmb144">Verleger/Verlegerin</occupation>
  <idno type="URL" subtype="gnd">https://d-nb.info/gnd/118691406</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/person_15009.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11324/</idno>
  <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://www.kraus.wienbibliothek.at/legalkraus/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="fackel">https://fackel.oeaw.ac.at/?p=fackelp37584</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q95541</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Samuel_Fischer_(Verleger)</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-kino">https://schnitzler-kino.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416739.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416740.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416741.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416742.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416744.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-mikrofilme">https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416747.html?pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/160037/</idno>
  <idno type="URL" subtype="bahr-textverzeichnis">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="bahr-tsn">https://bahr-textverzeichnis.acdh.oeaw.ac.at/TSN-listperson.html#pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="zweig-digital">https://www.stefanzweig.digital/o:szd.personen/sdef:TEI/get#SZDPER.1814</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/262813/</idno>
  <idno type="URL" subtype="brenner">https://brenner.oeaw.ac.at/?p=brennerp10459</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/pmb11324</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/p_37584</idno>
  <idno type="URL" subtype="wedekind-korrespondenz">https://briefedition.wedekind.h-da.de/view/person/single.xhtml?id=10352053</idno>
<affiliation when="1886-01-01" notAfter="1886-12-31" notBefore="1886-01-01">
    <term ref="pmb1409">besitzt</term>
    <orgName ref="pmb29639">S. Fischer Verlag</orgName>
    <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb29639.html</idno>
    <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29639/</idno>
    <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://www.kraus.wienbibliothek.at/legalkraus/pmb29639.html</idno>
    <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q481576</idno>
    <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/S._Fischer_Verlag</idno>
    <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb29639.html</idno>
    <idno type="URL" subtype="wiengeschichtewiki">https://www.geschichtewiki.wien.gv.at/Special:URIResolver/?curid=69407</idno>
    <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb29639.html</idno>
    <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/pmb29639</idno>
</affiliation>
<affiliation when="1889-04-05">
    <term ref="pmb1182">arbeitet für</term>
    <orgName ref="pmb29561">Freie Bühne</orgName>
    <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29561/</idno>
    <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1453924</idno>
    <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Freie_B%C3%BChne_Berlin</idno>
    <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb29561.html</idno>
</affiliation>
<listEvent>
    <event n="Theaterpremiere" when="1896-02-04" ref="pmb35206">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Premiere von Liebelei, Der zerbrochene Krug, 4.2.1896</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/35206/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb35206.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb35206.html</idno>
    </event>
    <event n="Theateruraufführung" when="1898-10-08" ref="pmb35382">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Uraufführung von Das Vermächtnis, 8.10.1898</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/35382/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb35382.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb35382.html</idno>
    </event>
    <event n="Theaterpremiere" when="1906-02-24" ref="pmb35179">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Premiere von Der Ruf des Lebens, 24.2.1906</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/35179/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb35179.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb35179.html</idno>
    </event>
    <event n="Theateraufführung" when="1906-04-19" ref="pmb147446">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Aufführung von Der einsame Weg, 19.4.1906</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/147446/</idno>
    </event>
    <event n="Theateruraufführung" when="1910-09-12" ref="pmb148404">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Uraufführung 8. Sinfonie, 12.9.1910</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/148404/</idno>
    </event>
    <event n="Theateruraufführung" when="1910-11-24" ref="pmb35251">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Uraufführung von Der junge Medardus, 24.11.1910</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/35251/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb35251.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb35251.html</idno>
    </event>
    <event n="Liederkonzert" when="1911-02-23" ref="pmb167960">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Gesangskonzert von Olga Schnitzler, 23.2.1911</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/167960/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb167960.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb167960.html</idno>
    </event>
    <event n="Theateruraufführung" when="1912-11-28" ref="pmb35355">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Uraufführung von Professor Bernhardi, 28.11.1912</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/35355/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb35355.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb35355.html</idno>
    </event>
    <event n="Generalprobe" when="1914-10-23" ref="pmb186295">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Generalprobe von Der junge Medardus, 23.10.1914</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/186295/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb186295.html</idno>
    </event>
    <event n="Generalprobe" when="1929-12-02" ref="pmb43870">
        <desc n="1370">teilgenommen an</desc>
        <label>Generalprobe von Spuk, 2.12.1929</label>
        <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43870/</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb43870.html</idno>
        <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb43870.html</idno>
    </event>
</listEvent>
<figure>
    <graphic url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/49/Samuel_Fischer_1915_-_Oelgemaelde_von_Max_Liebermann.JPG/250px-Samuel_Fischer_1915_-_Oelgemaelde_von_Max_Liebermann.JPG"/>
</figure>
</person><person xml:id="pmb2121"><persName><surname>Schnitzler</surname><forename>Arthur</forename></persName>
        <birth><date when="1862-05-15">15. 5. 1862</date>
            <settlement ref="pmb50"><placeName type="pref">Wien</placeName>
                <location><geo>48,208333 16,373056</geo></location>
            </settlement>
        </birth>
        <death><date when="1931-10-21">21. 10. 1931</date>
            <settlement ref="pmb50"><placeName type="pref">Wien</placeName>
                <location><geo>48,208333 16,373056</geo></location>
            </settlement>
        </death>
        <sex value="male"/>
        <occupation ref="pmb90">Schriftsteller/Schriftstellerin</occupation>
        <occupation ref="pmb97">Mediziner/Medizinerin</occupation>
        <idno type="gnd">https://d-nb.info/gnd/118609807/</idno>
    </person></listPerson><listPlace><place xml:id="pmb168"><placeName>Berlin</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Hauptstadt Berlin</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Barlīn</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Reichshauptstadt Berlin</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Berolino</placeName>
  <placeName type="legacy-name-merge">B-n</placeName>
  <desc type="entity_type">P.PPLC</desc>
  <desc type="entity_type_id">1418</desc>
<location type="coords">
  <geo>52,52437 13,41053</geo>
</location>
<location type="located_in_place">
  <placeName ref="pmbplace__151">Deutschland</placeName>
  <geo>51,5 10,5</geo>
</location>
  <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2950159/</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="gnd">https://d-nb.info/gnd/4005728-8</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168/</idno>
  <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://www.kraus.wienbibliothek.at/legalkraus/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/92171/</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q64</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="wienerschnitzler">https://wienerschnitzler.org/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb168.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/DWplace00313</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/DWplace00093</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/pmb168</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/fa_place00001836</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/fa_place00004523</idno>
<note type="image">
  <figure>
    <graphic url="https://iiif.onb.ac.at/images/AKON/AK113_515/515/full/,600/0/native.jpg"/>
  </figure>
</note>
</place><place xml:id="pmb50"><placeName>Wien</placeName>
  <placeName type="ort_fruherer-name">K.K. Reichshaupt- und Residenzstadt Wien</placeName>
  <placeName type="legacy-name-merge">Wien</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Bécs</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Land Wien</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Vídeň</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Wenia</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Beč</placeName>
  <placeName type="ort_fruherer-name">Vindobona</placeName>
  <placeName type="legacy-name-merge">Vindobona</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
  <placeName type="legacy-name-merge">Vienna</placeName>
  <placeName type="alternative-name">Vienna</placeName>
  <desc type="entity_type">A.ADM2</desc>
  <desc type="entity_type_id">1135</desc>
<location type="coords">
  <geo>48,208333 16,373056</geo>
</location>
<location type="located_in_place">
  <placeName ref="pmbplace__41240">Österreich</placeName>
  <geo>47,33333 13,33333</geo>
</location>
  <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761369/</idno>
  <idno type="URL" subtype="gnd">https://d-nb.info/gnd/4066009-6</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-bahr">https://schnitzler-bahr.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50/</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/2316/</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/20954/</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65221/</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/65223/</idno>
  <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://www.kraus.wienbibliothek.at/legalkraus/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikidata">http://www.wikidata.org/entity/Q1741</idno>
  <idno type="URL" subtype="wikipedia">https://de.wikipedia.org/wiki/Wien</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-interviews">https://schnitzler-interviews.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="geonames">https://sws.geonames.org/2761333/</idno>
  <idno type="URL" subtype="pmb">https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/33999/</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-tagebuch">https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="wienerschnitzler">https://wienerschnitzler.org/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-briefe">https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="schnitzler-kultur">https://schnitzler-kultur.acdh.oeaw.ac.at/pmb50.html</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/DWplace00347</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/DWplace00066</idno>
  <idno type="URL" subtype="semantickraus">https://sk.acdh.oeaw.ac.at/DWplace00085</idno>
<note type="image">
  <figure>
    <graphic url="https://iiif.onb.ac.at/images/AKON/AK117_016/016/full/,600/0/native.jpg"/>
  </figure>
</note>
</place></listPlace></back></text>
</TEI>