<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_11444">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1928-10-01 Arthur Schnitzler (Wien) an Samuel Fischer (Berlin)</title>
        <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6b</idno>
                <idno type="zotero">VWTC3Y4B</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl ref="#pmb29855" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29855/">
            <title>Reigen</title>
          </bibl>
        </listBibl>
        <listOrg>
          <org type="publisher" ref="#pmb146179" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/146179/">
            <orgName>Benjamin Harz Verlag (Berlin, Wien)</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten,
Antwort auf: <ref target="11441">1928-09-21 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>, <ref target="11442">1928-09-29 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
Anlage: Durchschrift eines Briefes an Benjamin Harz (1928-10-01); der eingangs erwähnte "Auszug aus unserer Korrespondenz" findet sich in CUL MS Schnitzler B128 bzw. https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416747_0039.html</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1928-10-01.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
          <date when="1928-10-01" n="01">1928-10-01</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb7000">Engel, Fritz</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb17899">Harz, Benjamin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb4401">Hoffmann, Norbert</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb4374">Maril, Konrad</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb168">Berlin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_11444.xml"/>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Ablehnung/Absage</term>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Betrug/Veruntreuung</term>
          <term>Drama</term>
          <term>Einspruch/Protest</term>
          <term>Erscheinungstermin</term>
          <term>Freundschaft</term>
          <term>Frist</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Gesetz</term>
          <term>Klage/Gerichtliche Verfolgung/Prozess</term>
          <term>Konfiskation/Verbot/Zensur</term>
          <term>Korrespondenz</term>
          <term>Novelle</term>
          <term>Reise/Urlaub</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Vorschuss</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416741_0071.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten,
Antwort auf: <ref target="11441">1928-09-21 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>, <ref target="11442">1928-09-29 SF (Berlin) an AS (Wien)</ref>
Anlage: Durchschrift eines Briefes an Benjamin Harz (1928-10-01); der eingangs erwähnte "Auszug aus unserer Korrespondenz" findet sich in CUL MS Schnitzler B128 bzw. https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416747_0039.html</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416741_0071"/>halb mit mir keinen Prozess führen, dass Sie<lb/>
aber, um zu Ihrem Geld zu kommen, die Exemplare zum<lb/>
herabgesetzt Preis von zwei Mark absetzen würden.<lb/>
Mit anderen Worten: Sie sind entschlossen,<lb/>
so bald ich von meinem kontraktlich verbrieften<lb/>
Recht Gebrauch mache mein Buch, das Sie nun durch<lb/>
fünfeinviertel Jahre überhaupt nicht mehr vertrie-<lb/>
ben haben, von der 101 Auflage an in einem anderen<lb/>
Verlage erscheinen lasse, in einen kaufmännischen<lb/>
Wettbewerb einzutreten, für den den richtigen Aus-<lb/>
druck zu finden ich Ihnen anheimstelle.<lb/>
Ein letztes Mal möchte ich trotzdem, wenn<lb/>
schon nicht an unsere bisherige persönliche, trotz<lb/>
aller geschäftlich in Misshelligkeiten, angenehme Ver-<lb/>
bindung, doch an Ihre geschäftlche Einsicht appellie-<lb/>
ren und Ihnen zur Erwägung geben, ob Sie nicht in<lb/>
jedem Falle besser fahren, wenn wir Ihnen heute für<lb/>
den sofortigen Verkauf der bei Ihnen noch legernden<lb/>
Bestände den Betrag xxx 2500 Mark, sofort zahlbar<lb/>
bei sofortiger Ablieferung offerieren, den Betrag<lb/>
Also, den Sie bei regulärem Verkauf der Bestände,<lb/>
wenn's gut geht, innerhalb der nächsten hundert<lb/>
Jahre allmählig erziehen könnten, als nach monate-<lb/>
ja nach jahrelanger unverantwortlicher Vernachlässi-<lb/>
gung der primirivsten und gesetzlich gewährleisteten<lb/>
Verlegerpflichten gegenüber meinem Werk eine Beein-<lb/>
trächtigung meiner Autorenrechte in dem Augenblick<lb/>
zu versuchen, da ich mir erlaube ganz im Sinne meines<lb/>
Vertrags endlich wieder von ihnen Gebrauch machen<lb/>
zu wollen.<lb/>
Sollten Sie auf diesen meinen letzten Vor-<lb/>
schlag einzugehen nicht in der Lage sein, worüber<lb/>
ich bis spätestens 15. ktober endgültige Nachricht<lb/>
erwarte, so werde ich meine Autorenrechte ohne wei-<lb/>
tere Rücksicht auf Sie auszuüben, entsprechenden Falles<lb/>
auch zu wahren wissen.<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
Herrn B. Hars. Verlag.<lb/>
Fischer<lb/>
1.10.1928.<lb/>
G.C.F.P<lb/>
Lieber Freund.<lb/>
Ich lege hier 1. einen Auszug aus un-<lb/>
serer Korrespondenz bei, so weit sie sich auf den<lb/>
"Reigen" bezieht, d.h. Stellen aus meinen Briefen<lb/>
an Sie und aus meinen an Harz,2. einen Brief des<lb/>
Herrn Harz vom 26. September d.J. und 3. den Entwur¬<lb/>
einer Antwort an Harz, aus dem Sie (wieder einmal)<lb/>
meine Stellun zu der ganzen Angelegenheit ersehen.<lb/>
Aus 1hrem letzten Brief vom 21.Septem-<lb/>
ber, ebenso wie aus dem heute an mich gelangten Schrei-<lb/>
ben Dr.Marils vom 25.d.M. entnehme ich, dass ich Ihrer<lb/>
Meigung nach Harz daraufhin verklagen müsste, dass ihm<lb/>
ein Verlagsrecht auf das Buch nicht mehr zustehen<lb/>
kann, weil der Vertrieb und Verkauf seit Jahren voll-<lb/>
kommen lahm liegt.<lb/>
Die Erhebung einer solchen Klage er¬<lb/>
scheint xxx mir (und mein Anwalt Dr. Hofimann ist ganz<lb/>
derselben Meinung) nicht nur überflüssig, sondern auch<lb/>
taktisch falsch. Ueber jeden Zweifel steht fest, dass<lb/>
ich von der 101 Auflage an über den "Reigen" frei<lb/>
verfügen kann, dass herr Harz einen Einspruch dagegen<lb/>
zu erheben in keiner Weise - dem Kontrakt nach selbst<lb/>
bei einwandfreierem bisherigen Vertriebe meines Werks<lb/>
- berechtigt xx wäre (woran er übrigens aus begreif-<lb/>
lichen Gründen auch gar nicht denkt), dass wir viel-<lb/>
mehr durchaus Anlass hätten Herrn Harz wegen un-<lb/>
lauteren Wettbewerbes zu klagen, wenn er das Buch um<lb/>
einen allzu billigen Preis auf den Markt xxxkts zu<lb/>
bringen suchte, nachdem er doch fünfeinviertel Jahre<lb/>
kein Exemplar verkauft hat. Trotzdem, was ja schon ei-<lb/>
ne kleine Art von Rückzug bedeutet, erscheint es mir<lb/>
praktischer Herrn Harz nochmals durch das Anbot einer<lb/>
Summe von 2500 Mark entgegenzukommen, worüber ja in<lb/>
dem beiliegenden Entwurf Näheres nachzulesen ist.</p>
        <p>
          <pb facs="1416741_0072"/>S.Fischer,1.10.1928.<lb/>
Blatt 2<lb/>
zu sagen, wird sich in unseren Beziehungen nichts<lb/>
Natürlich hat resp. hätte dieser Brief an<lb/>
ändern.<lb/>
Harz nur den einen Sinn, wenn wir ihn als ein<lb/>
Für Ihre freundlichen Mitteilungen die<lb/>
Eltimatum betrachten würden und wir wirklich fest<lb/>
Gesamelten Werke betreffend danke ich bestens. Nicht<lb/>
entschlossen wären ihm entweder diese 2500 Mark<lb/>
ein eventueller Vorschuss ist mir das Wichtige (von<lb/>
zu bezahlen oder im Falle mangelnden Entgegenkom-<lb/>
dem ich augenblicklich keinen Gebrauch zu machen<lb/>
mens von seiner Seite ohne jede Rücksicht auf<lb/>
wünsche), sondern der Verkauf. Wegen der Theaterstücke<lb/>
seine Verwahrungen oder Drohungen das Buch erschei¬<lb/>
- hier sind doch jedesfalls auch neue Auflagen not-<lb/>
nen zu lassen. Ond ich bitte nun um gefällige end-<lb/>
wenig - haben Sie mir noch nicht geantwortet. Nicht<lb/>
gültige Erklärung, inwiefern resp. ob ich überhaupt<lb/>
ganz unmöglich, dass ich mit einem Schema früher wie-<lb/>
auf Ihre Mitwirkung rechnen kann. Es bedarf kaum<lb/>
der zur Stelle bin als mit einer Novelle. Ihr Rat im<lb/>
no hmaliger Versicherung,dass es sich hier nicht um<lb/>
eine geschäftliche, sondern vor allem um eine Rechts-<lb/>
Frühjahr wieder mit einer Novelle (a 30 Auflagen)<lb/>
da zu sein ist ja sehr freundlich und sehr gut, aber<lb/>
frage handelt und um die Erbringung des Beweises,<lb/>
dass Herr Harz es nicht in der Hand hat mich ein-<lb/>
so was ist leichter gesagt als gedichtet. Ich<lb/>
möchte die Hoffnung noch immer nicht aufgeben, dass<lb/>
fach auf Lebenszeit und noch auf länger hinaus an<lb/>
auch meine älteren Sachen einen Auftrieb erleben wür-<lb/>
dem Gebrauch meines Urheberrechtes am "Reigen",sei<lb/>
es fahrlässig oder böswillig zu verhindern. Dass<lb/>
den.<lb/>
weder der Verlag Fischer noch ich innerhalb ihres<lb/>
Im übrigen höffe ich in absehbarer Zeit<lb/>
Lebenswerkes gerade auf den "Reigen" angewiesen<lb/>
nach Berlin zu kommen, da können wir über all das<lb/>
sind, weiss der Verlag Fischer so gut wie ich.<lb/>
und über die verschiedenen anderen Dinge, von denen<lb/>
Trotzdem empfände ich es als eine persönliche Genug<lb/>
tuung. wenn gerade dieses Buch in meinem angestam-<lb/>
der letzte Brief Dr.Marila handelt, ausführlicher spre-<lb/>
chen. „Eur in der “Reigen“-Sache bitte ich, falle Sie<lb/>
ten Verlage endlich erschiene und sich der<lb/>
Vertag<lb/>
sich ein für alle Mal desinteressiert erklären wollen.<lb/>
damit gerade zu einem Werke bekennen würde, das, wie<lb/>
kaum ein anderes blödsinnigen Feigen Angriffen aus-<lb/>
um ein einfaches Nein.<lb/>
Kinderlichen gesetzt war. Diese Gefahr, wenn man sie überhaupt<lb/>
In jedem Falle freue ich mich sehr Sie<lb/>
so nennen soll, ist fr ilich auch heute noch nicht<lb/>
recht bald wieder zu sehen. Mit vielen Grüssen wie<lb/>
verschwunden, die Möglichkeit einer Beschlagnahmung<lb/>
dürfte ja nach Fritz Engels freundlicher Benach-<lb/>
immer<lb/>
richtigung überhaupt nicht mehr bestehen. Sollten<lb/>
1hr<lb/>
Sie aber und der Verlag Fischer diese meine An-<lb/>
sicht nicht teilen, dass hier - ich spreche es offen<lb/>
aus - eine keineswegs unwürdige Aufgabe, ja man<lb/>
Herrn 3.Fischer,Verlag.<lb/>
könnte vielleicht sogar sagen eine Art Ehrenpflicht<lb/>
Berlin.<lb/>
des Verlages vorläge, so wollen wir doch nun die<lb/>
Sache ein für alle Mal erledigt sein lassen und ich<lb/>
erbitte ein endgültiges Nein, für das ich Ihnen eben-<lb/>
so herzlich, wenn vielleicht auch nicht ebenso er-<lb/>
freut danken werde, wie für ein Ja, In dem einen<lb/>
wie in dem anderen Falle, das brauche ich nicht erst<lb/>
me</p>
        <p>
          <pb facs="1416741_0073"/>25.10.1928.<lb/>
S. Fischer<lb/>
Reipi<lb/>
Lieber Freund.<lb/>
Hier ist der Brief in Abschrift den<lb/>
ich an Herrn Harz abzusenden gedenke. Im Sinne<lb/>
unserer letzten Unterredung halte ich Sie nun für<lb/>
absolut entschlossen für den Fall, dass Harz meinen<lb/>
Vorschlag nicht ohneweiters akzeptieren sollte,<lb/>
eventuell noch bis zu einer Kaufsumme von 3000<lb/>
Mark zu gehen, für den Fall aber, dass Harz sich<lb/>
auch damit nicht zufrieden geben sollte, ohne jede<lb/>
weitere Rücksicht eine Neuausgabe des "Reigen<lb/>
in Ihrem Verlage zu veranstalten.<lb/>
Sie werden es gewiss begreifen, wenn<lb/>
ich diesen Ausdruck Ihrer absolten Entschlossenhe###<lb/>
gern mit zwei Worten schriftlich von Ihnen bestä-<lb/>
tigt haben möchte; denn wenn nicht alles weitere<lb/>
so erfolgt, wie es im Sinne dieses meines Briefes<lb/>
an Harz erfolgen muss, so hätte ich mich mit diesem<lb/>
Schreiben nur lächerlich gemacht, was ich begreif<lb/>
licherweise gerne vermeiden möchte.<lb/>
Der Ordnung wegen möchte ich noch<lb/>
einmal hinzusetzen, dass ich auch weiterhin bereit<lb/>
bleibe die Hälfte der Ankaufskosten persönlich zu<lb/>
übernehmen.<lb/>
Ueber alles weitere ein nächstes<lb/>
Mal, für heute möchte ich Ihnen nur noch einmal<lb/>
sehr herzlichen Dank sagen für alle Freundlichkeit<lb/>
und Freundschaft, die Sie mir anlässlich meines letz-<lb/>
ten Aufenthaltes in Berlin erwiesen haben.<lb/>
Mit herzlichsten Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
Herrn S.Fischer,Verlag,</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
