<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1903-07-24 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">JKWNCDUY</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="3">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <repository>Nr. 98</repository>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 4 Seiten beschrieben (Schluss, Bl. 3v, nicht digitalisiert, aber auf Digitalisat 3r durchschlagend zu erkennen)
 
Antwort auf: 1903-06-26post/1903-07-24ante AS an SF (sommerliche Reisepläne, positives Urteil zu 'Rundschau'; nicht überliefert)</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1903-07-24.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1903-07-24" n="01">1903-07-24</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb178500">Bloch, Eduard</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11617">Hauptmann, Gerhart</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb151">Deutschland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb423">Tirol</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10123.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb36152">Neue Deutsche Rundschau</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb10186309-3">Theaterverlag Eduard Bloch</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Uraufführung</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Übersetzung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416742_0163.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 4 Seiten beschrieben (Schluss, Bl. 3v, nicht digitalisiert, aber auf Digitalisat 3r durchschlagend zu erkennen)
 
Antwort auf: 1903-06-26post/1903-07-24ante AS an SF (sommerliche Reisepläne, positives Urteil zu 'Rundschau'; nicht überliefert)</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416742_0163"/>98<lb/>
S. FISCHER, VERLAG<lb/>
BERene W., DEN 24. Juli 1903<lb/>
BÜLowSTRASSE 90/91.<lb/>
TELEPHON:<lb/>
AMT VI, 1662<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien IX.<lb/>
Lieber Herr Doktor!<lb/>
Ich bin dabei, die Organisation für den Bühnenvertrieb so<lb/>
zu schaffen, dass alle Sicherheiten, die im Rahmen eines solchen<lb/>
Betriebes gegeben verden können, auch sicher geboten werden. In<lb/>
den Verträgen mit den kleineren Bühnen wird ausdrücklich zur<lb/>
Bedingung gemacht, dass alle Theaterzettel eingaschickt werden.<lb/>
So viel ich weiss, ist damit im wesentlichen die Controlle über<lb/>
die Anzahl der Aufführungen und das Repertoir im allgemeinen bei<lb/>
den Bühnen-Agenturen erschöpft. Ich denke darüber hinaus zu gehen<lb/>
und mich in jeder Stadt mit einem Sortimentsbuchhändler in Ver-<lb/>
bindung zu setzen, um im gegebenen Augenblick eine persönliche<lb/>
Vertretung der Interessen an Ort und Stelle zu erreichen. Eine<lb/>
andere Aufsicht über die kleinen Bühnen wird, glaube ich, keine<lb/>
Bühnenagentur leisten können, ebenso wenig wie sie etwa eine an-<lb/>
dere Controlle über die Einnahmen ausüben kann als die, dass den<lb/>
Bühnen eine Verpflichtung zur Einsendung der Kassenrapporte auf-<lb/>
erlegt wird und in zweifelhaften Fällen das Recht vorbehalten<lb/>
wird, einen Ausweis durch die Vorlegung der Bücher zu verlangen.<lb/>
Auch die reisenden Sommertruppen sind in einer andern Weise nicht<lb/>
zu überwachen, und ich glaube auch nicht, ob es von anderer Seite<lb/>
in einer andern Form geschehen kann. Es wird diesen Truppen gegen-</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0164"/>24<lb/>
über nur erforderlich sein, in den Verträgen ein grösseres Maass<lb/>
von Sicherheit für die Controlle zur Bedingung zu machen.<lb/>
Im Uebrigen ist aller Geschäftsverkehr hier und bei Ihnen<lb/>
auf Vertrauen gestellt und auf die persönliche Verantwortung der<lb/>
dabei beteiligten Faktoren. Ich bin in Verhandlung mit einem Herrn<lb/>
der die Abteilung des Bühnenvertriebs in meinem Verlag selbst-<lb/>
ständig leiten wird, der geschäftsgewandt genug ist, um die In-<lb/>
teressen den Bühnen gegenüber zu wahren, der aber auch, nicht<lb/>
litteraturfremd, Geschmack und Takt genug haben soll, um diese<lb/>
Geschäfte im Rahmen meines Verlages mit der nötigen Umsicht zu<lb/>
leiten.<lb/>
keinen Vertreter. Ich wollte<lb/>
In Oesterreich habe ich noch<lb/>
G.C.H.F.P.P:S.<lb/>
Sie oder einen meiner Wiener Autoren bitten, mir einen geeigne-<lb/>
ten Juristen zu empfehlen, der die juristische Vertretung für<lb/>
Oesterreich in die Hand nimmt; die geschäftliche geschieht ja<lb/>
ohnehin von hier aus. Ich glaube dagegen in allen Fällen, wo<lb/>
Uebersetzungen in Betracht kommen, mit meinen Verbindungen mehr<lb/>
für Ihre Werke thun zu können, wie bisher geschehen konnte. In<lb/>
solchen Fällen würden wir von Fall zu Fall zu verhandeln haben.<lb/>
Generaliter lassen sich für diese Sachen Bedingungen nicht stellen<lb/>
Für den Buchvertrieb verspreche ich mir einen grossen Vor-<lb/>
teil davon, dass durch den Contakt mit der Bühne die Bücher in<lb/>
jedem Augenblick dort an die richtige stelle geleitet werden<lb/>
können, wo ein augenblickliches Interesse anzunehmen ist, und<lb/>
dass daher zu jeder Aufführung in einer Stadt Presse und Buchhan-<lb/>
del mit Exemplaren im gegebenen Augenblick auch versorgt sind.<lb/>
Die Bedingungen für die Autoren denke ich so zu stellen,<lb/>
dass ich 7 % von allen Einnahmen für Deutschland und Oesterreich<lb/>
berechne, und 10 % für alle Einnahmen im Auslande. Ein weiterer<lb/>
G.C.F.P</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0165"/>VERLAG<lb/>
4/10<lb/>
Vorteil dürfte auch der sein, dass Kosten wesentlicher Art für<lb/>
die Nentellung eines Bunnentextes nicht entstehen, da ich im Falle<lb/>
der gleichzeitigen Buchausgabe die Lasten für den Satt übernehme<lb/>
assaij<lb/>
Jahr<lb/>
und nur die geringen Kosten für den Separatdruck und für das Pa-<lb/>
reffedent<lb/>
pier in Anrechnung bringe.<lb/>
Im allgemeinen wird die Geschäftshandhabung so sein, dass<lb/>
eine Versendung der Bücher an die grösseren Bühnen sofort nach<lb/>
Drucklegung erfolgt, und dass die Versendung der Exemplare an die<lb/>
kleinen Bühnen erst nach der Erstaufführung, in Begleitung eines<lb/>
Auszugs aus den wichtigen Kritiken, geschieht. Die wesentliche<lb/>
Arbeit besteht in der Führung der Verhandlungen mit den grösseren<lb/>
Bühnen; das muss eben individuell behandelt werden und kann nur<lb/>
von Fall zu Fall, eben durch die Vermittlung eines intelligenten<lb/>
Menschen, der diese Abteilung leiten wird, geschehen.<lb/>
Ich hoffe, lieber Herr Doktor, Sie werden auch zu dieser<lb/>
Abteilung meines Verlages Vertrauen gewinnen; es ist wirklich<lb/>
nicht so schwer, die Sache zweckmässig und gut zu machen. Auch<lb/>
Ouil<lb/>
Hauptmann hat mir seine Stücke zugesagt, sobald sein Vertrag mit<lb/>
Bloch abgelaufen ist. Ich denke, es wird in nicht ferner Zeit den<lb/>
Bühnen sehr geläufig sein, dass dramatische Dichtungen nicht vom<lb/>
Agenten, sondern vom Verleger vermittelt werden. Ein diesbezügli-<lb/>
ches Verzeichnis werde ich halbjährlich an die Bühnen versenden.<lb/>
Es ist nicht ausgeschlossen, dass wir Mitte August doch noch<lb/>
nach Tirol reisen. Ich würde mich sehr freuen, wenn wir uns tref-<lb/>
fen könnten; wo und wann könste es sein? Auf dem Rad sind Sie zwar<lb/>
nur ein sehr flüchtiger Reisegenosse, aber vielleicht haben Sie<lb/>
irgend einen Ort in Aussicht genommen, wo Sie sich etwas länger<lb/>
Monsieur de<lb/>
aufhalten.<lb/>
Ich freue mich sehr, dass Ihnen die neue Form der Rundschau<lb/>
gefällt; ich verspreche mir viel von diesem neuen Gewand, das,</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0166"/>VERLAG<lb/>
S. FISCHER<lb/>
BERene W., DEN 14. August 1903<lb/>
TELEPHON<lb/>
BÜLowSTRASSE 90/91.<lb/>
AMT VI, 1662<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien.<lb/>
Lieber Herr Doktor!<lb/>
Es wird Sie vielleicht interessieren zu erfahren, dass ich für<lb/>
die Leitung der Bühnenvertriebs-Abteilung Herrn Dr. Lothar Schmidt,<lb/>
(den Verfasser des „Leifalten ) gewonnen habe. Herr Schmidt vereinigt<lb/>
ouvrage de ses<lb/>
alle Eigenschaften, die ich an den Leiter dieser Abteilung setzen<lb/>
kann: er ist ein bühnenkundiger Mann, dem alle Buhnenverhältnisse<lb/>
sehr vertraut sind, und er hat auch alle praktischen Erfahrungen,<lb/>
die zum Verkehr mit den Bühnen notwendig sind. Die geschäftliche<lb/>
Seite der Sache wird ebenfalls von Herrn Dr. Schmidt, in Gemeinschaft<lb/>
mit einem Herrn meines Verlages, besorgt, und ich stehe selbstver-<lb/>
ständlich auch mit meiner Person dafür ein, dass in der Wahrnehmung<lb/>
der Interessen nichts versäumt wird. Der Justiziar für Deutschland<lb/>
ist der Ihnen wohl bekannte Justizrath Jonas. Von Dr. Schwarzkopf<lb/>
habe ich noch keine Antwort auf meinen Brief bekommen; sollteer<lb/>
nicht acceptieren, so werde ich vielleicht auch Herrn Dr. Eirich<lb/>
mit meiner Vertretung betrauen. Eirich vertritt, wie ich höre, nicht<lb/>
nur Entsch, sondern auch Bloch und andere Agenturen.<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
Fischer. Verlag<lb/>
vero</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
