<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10936">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-09-14 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">T92G6EQW</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten</note>
        <note type="published_in">Rodewald, 133-134 [Nr. 170]</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1922-09-14.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1922-09-14" n="01">1922-09-14</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11515">Greiner, Leo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10936.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="gnd:1072959488">Friese &amp; Lang (Buchhandel, Wien)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Buchbinderei/Buchbindung</term>
          <term>Buchhandel/Buchhandlung</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Streik</term>
          <term>Währung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0536.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0536"/>scher / Verlag / Berlin M 57/Bülowstraß.<lb/>
konto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Portscheckkonto; Berlin Nr. 16692<lb/>
###se: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9<lb/>
14. Sept. 1922<lb/>
<lb/>
<lb/>
H.F.P.<lb/>
m Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
J.M.D.L.W.<lb/>
.<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
.<lb/>
vielen Dank für Ihren freundlichen Brief. Ich hoffe, dass Sie<lb/>
<lb/>
erfrischt aus Berchtesgaden nach Hause gekommen sind. Es scheint ja als<lb/>
ob uns viel Erfreuliches in diesem Winter nicht blühen wird, man muss<lb/>
anfangen, diesen Dingen mit einem gewissen Gleichmut gegenüberzustehen,<lb/>
da man gezwungenermassen ja nur Objekt der Entwicklung ist.<lb/>
In den letzten vier Wochen hat sich eine katastophale Verschär-<lb/>
fung der Herstellungsverhältnisse ergeben und wir waren gezwungen, die<lb/>
<lb/>
Bücher ganz bedeutend im Preis zu erhöhen. Die Preiserhöhungen betragen<lb/>
zumeist über 50 % und die mit recht so unbeliebten Einbände sind derart<lb/>
teuer geworden, dass hier die Preiserhöhung zum teil noch grösser ist.<lb/>
.<lb/>
Da Sie an den Preiserhöhungen mit Ihrer vollen Tantiene beteiligt sind,<lb/>
natürliche<lb/>
.<lb/>
so wird die Sache für Sie ja die Kompensation der weiter entwerteten<lb/>
mark darstellen. Für uns ist die Sache aber erheblich schwieriger, weil<lb/>
<lb/>
der Kapitalaufwand und das Risiko immer weiter wachsen und weil der<lb/>
Moment eintreten kann - er scheint schon ziemlich nahegerückt zu sein-<lb/>
wo die anormen Herstellungskosten zu Ladenpreisen führen, die nicht mehr<lb/>
beneidenswerte<lb/>
bezahlt werden können. Wir Verleger haben da d<lb/>
eiten schmackhaft zu<lb/>
Aufgabe, dem Autor die wirtschaftlichen Sohn<lb/>
nur um<lb/>
machen, was natürlich nicht leid<lb/>
in glücklich<lb/>
tionsmöge<lb/>
ich<lb/>
Honorare, sondern auch um die Pro-<lb/>
vorhand.<lb/>
dass wir alles von Ihnen gedruckt haben und dass<lb/>
schaffen<lb/>
zu<lb/>
denn heute wäre das garnicht mehr</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0537"/>Nr. M.r..s.d..<lb/>
décidées dans les<lb/>
Es ist schon in Friedenszeiten nicht möglich gewesen, dass das Sortiment<lb/>
alle Bücher eines Autors auf Lager hält und das wird in Zukunft noch weniger<lb/>
wie bisher möglich sein, denn die Bücher sind jetzt sehr teuer geworden und<lb/>
die Sortimenter bestellen nur das, was sie erfahrungsgemäss schnell ver-<lb/>
kaufen können, oder was bei ihnen verlangt wird. In Oesterreich liegen die<lb/>
Verhältnisse für uns besonders schwierig, weil die Oesterreicher neuerdings<lb/>
von der Wiener Devisen-gentrale die deutschen Zahlungsmittel bewilligt<lb/>
bekommen müssen, was in der Regel nur zur Hälfte geschieht; mit Österreichi-<lb/>
schem Geld können wir uns aber nicht bezahlen lassen, da die Lieferanten<lb/>
und die Autoren deutsches Geld bekommen müssen. Es kommt weiter hinzu, dass<lb/>
auch die Verhältnisse des österreichischen Sortiments in mancher Hinsicht<lb/>
nicht ganz klar sind. Mit der Firma Friese &amp; Lang in Wien können wir über-<lb/>
haupt nicht arbeiten, die Firma hat kein ausreichendes Kapital, um nur alle<lb/>
Werke unserer österreichischen Autoren vollkommen auf Lager zu nehmen und es<lb/>
hätte garkeinen Sinn, dieser Firma unsere Auslieferung zu geben, wenn die<lb/>
Bücher unserer österreischischen Autoren nicht jederzeit dort vorrätig wären.<lb/>
Ich fürchte, ich belaste Sie viel zu sehr mit Sorgen betriebstechnischer<lb/>
und wirtschaftlicher Art, die Sie im Grunde genommen nicht angehen und wenn<lb/>
ich mich dazu doch verleiten lasse. Sie darüber aufzuklären, so geschieht<lb/>
es nur, um nicht irrtümliche Vorstellungen heraufzubeschwören.<lb/>
Natürlich war, wie ich Ihnen schon schrieb, von Ihrem Gesamtwerk im<lb/>
Mai und Juni nicht genügend Vorrat vorhanden. Wir hatten gerade um jene<lb/>
Zeit die schwierigsten Streiks im Buchgewerbe und sind auch in Zukunft nicht<lb/>
davor bewahrt. Die Buchbindereien liefern noch heute viel zu wenig ab und<lb/>
es wird kaum xxx einen wichtigeren Verleger geben.<lb/>
was das fortiment zu heutigen Preisen aufstapeln<lb/>
der heute in der Lage wäre, alles uneschränkt zu liefern. Die Rationierung<lb/>
im Buchhandel ist der Not gehorchend gang und gäbe geworden, ich gehöre zu<lb/>
könnte<lb/>
Nachsamkeit und Vorsicht von Lieferan-<lb/>
den wenigen Verlegern, die bei xxx<lb/>
ten möglichst viel hereinbekommen, um mögliche alles liefern zu können.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0538"/>blatt<lb/>
Schnitzler, Wien 14/9. 22<lb/>
Sie erfreulicherweise bald nach Berlin kommen, wollen wir<lb/>
über die Tantiemenfrage persönlich unterhalten.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
o'ch<lb/>
P.S. Die Theaterangelegenheiten erledigt Herr Greiner.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
