<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1919-11-03 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">V8QITBIF</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">5 Blatt, 5 Seiten
Anlage: 1919-10-30 Gebrüder Paetel (Berlin) an SF (Berlin)</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1919-11-03.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1919-11-03" n="01">1919-11-03</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb35512">Ungarn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb36247">Burgtheater Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10723.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29935">Anatol</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30971">Casanovas Heimfahrt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30819">Die Schwestern oder Casanova in Spa</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29917">Liebelei</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb47979">Börsenblatt für den Deutschen Buchhandel</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="205873-X">Deutsche Rundschau (Berlin)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführungstermin</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Beschwerde</term>
          <term>Erster Weltkrieg</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Uraufführung</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Versand</term>
          <term>Vertrag</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0198.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>5 Blatt, 5 Seiten
Anlage: 1919-10-30 Gebrüder Paetel (Berlin) an SF (Berlin)</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0198"/>spol.<lb/>
S. FISCHER / VerLAG<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depostenkasse P Berlin / Postscheckkonte: Berlin 1062<lb/>
BERLIN W57, BÜL à WSTRASSE 90<lb/>
Fernruf: Lützow 1662, 6162 und 9292<lb/>
3/XI. 1919<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Lieber Freund!<lb/>
Im Buchhändler-Börsenblatt war die anliegende Anzeige von Gebrüder<lb/>
Paetel abgedruckt. Infolge Ihrer Mitteilung, dass die "Schwestern" Anfang<lb/>
Dezember im Burgtheater zur Uraufführung kommen, habe ich geglaubt, die<lb/>
Bemerkung von Gebrüder Paetel: "Der Text ist nur im Oktoberheft der<lb/>
Deutschen Rundschau zu haben"inanstanden zu müssen. Darauf ist mir die<lb/>
abschriftlich beiliegende Antwort zugogangen, die mich nun aufklärt, wenn<lb/>
sie auch den Text der Anzeige nicht vollkommen rechtfertigt. Wir werden<lb/>
nun die Dispositionen so zu treffen suchen, dass die "Schwestern", die ja<lb/>
schon gedruckt vorliegen, Anfang Dezember in Wien eintreffen. Dass bei<lb/>
den jetzigen Verkehrsverhältnissen eine Sicherheit dafür nicht gegeben<lb/>
werden kann, dass die Bücher ein par Tage vor oder nach der Premiere<lb/>
ankommen, das werden Sie ohne weiteres zugeben.<lb/>
Ich benutze diese Gelegenheit, um auf einen Ihrer letzten Briefe<lb/>
wegen der leidigen Honorarfrage zurückzukommen. Es tut mir sehr leid, dass<lb/>
Sie immer wieder Anlass zu haben glauben, über den jetzigen Honorarmang<lb/>
Klage zu führen. Ich wünschte, die Verhältnisse lägen so, dass wir, wie<lb/>
vor dem Krieg, über das Honorar garnicht zu sprechen brauchten. Aber<lb/>
während Sie zugeben, dass die Herstellungskosten, Löhne und Vertriebs-<lb/>
kosten ins Ungemessene gewachsen sind und dass diese Mehrkoste auf<lb/>
irgend eine Weise hereingebracht werden müssen, wollen sie für sich eine</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0199"/>S. FISCHER / VerLAG<lb/>
2. Blatt<lb/>
einen Damm errichten, an dem alle diese Schwierigkeiten für Sie<lb/>
spurlos abprallen sollen. Die Sache liegt aber so, dass Sie tat<lb/>
sächlich an der Preiserhöhung einen Vorteil haben, ich aber nicht.<lb/>
Ja die sehr mässige Preiserhöhung deckt, wie ich schon mehrfach aus-<lb/>
geführt habe, nicht die erhöhten Kosten und kann sie nicht decken,<lb/>
weil sonst der Preis noch weiter gesteigert werden muss, und weil<lb/>
an diesem weiter gesteigerten Preis durch den Rabatt des Sortimenters<lb/>
und die volle Tantieme des Autors doch nur ein verhältnismässig klei-<lb/>
nerer Ueberschuss herauszuwirtschaften wäre, der nicht im Verhältnis<lb/>
zu der notwendigen Preissteigerung stehen könnte. Ich kann leider<lb/>
nicht annehmen, dass ich Sie überzeuge, aber das eine muss ich in<lb/>
Erinnerung bringen: dass 25 % Tantieme schon in Friedenszeiten eine<lb/>
das normale Mass übersteigend hohe Tantième darstellt, dass das normale<lb/>
Honorar 20 % beträgt und dass bis jetzt bei den im Preis erhöhten<lb/>
Neuauflagen Ihrer Bücher die Tantiemen niemals unter 20 % im ganzen<lb/>
gerechnet gesunken, ja in den meisten Fällen darüber geblieben sind.<lb/>
Die Grundkalkulation, die eine Tantiene von 20 oder maximum 25 %<lb/>
ermöglicht hat, trifft ja heute garnicht mehr zu. Der prozentuale An-<lb/>
(A.M.M.)<lb/>
teil der Herstellung und der Vortriebsspesen ist so gewachsen, dass<lb/>
die meisten Firmen überhaupt nur noch 15 % geben können, und auch<lb/>
in unserm Verlag ist das bei neu aufgenommenen Autoren garnicht mehr<lb/>
anders möglich. Es ist übrigens ein Irrtum von Ihnen, wenn Sie annehmen<lb/>
dass wir Ihnen für "Casanova" ein anderes Honorar als die vollen 25 %<lb/>
verrechnet haben. Sie sind damals auf meinen Vorschlag, auch bei diesem<lb/>
Buch von dem Grundpreis mit Teuerungszuschlag auszugehen, nicht einge-<lb/>
gangen und ich habe ihnen das Ihnen vertraglich zustehende Honorar von<lb/>
25 % bezahlt. Sie haben sich dabei mit vollem Recht auf das Zirkular<lb/>
berufen, das Sie unterschrieben hatten. Aber inzwischen ist eine so viel</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0200"/>S. FISCHER / VERLAG<lb/>
3 Blatt<lb/>
P.S.<lb/>
D'H.<lb/>
grössere Teuerung eingetreten, dass der ursprüngliche Vorschlag, bei neuen<lb/>
Büchern die Ladenpreise gleich so hoch einzustellen, dass die vellen 25 %<lb/>
bezahlt werden können, nicht durchführbar ist. Wir hätten den "Casanova"<lb/>
damals schon mit mindestens 5 Mk. für das broschierte Exemplar ansetzen<lb/>
müssen, das Buch kostot noch heute M. 4,50, trotz der sehe gesteigerten<lb/>
Vertriebskosten.<lb/>
Es ist auch nicht richtig, dass Ihr Fall bei der Berechnung der<lb/>
Tantiemen bei Neuauflagen günstiger liegt wie bei andern Autoren. Das<lb/>
Gegenteil ist der Fall. Von den Neuauflagen Ihrer Dramen drucken wir<lb/>
1-3 Auflagen, es macht heute gar keinen Unterschied, ob wir von den Plat-<lb/>
ten drucken und ich kann Ihnen die Versicherung geben, dass wir bei den<lb/>
kleinen Auflagen Ihrer Dramen nichts verdienen. Wenn bei Einbänden etwas<lb/>
bleibt, am broschierten Exemplar ist es nicht der Fall. Dabei ist eine<lb/>
neue Teuerungswelle über uns hereingebrochen, die alle andern weit hinter<lb/>
sich lässt, und wir werden über das problem Ihrer Gesammelten Werke Ende<lb/>
Dezember noch zu sprechen haben.<lb/>
Bei neuen Büchern mache ich es jetzt mit meinen alten Autoren in der<lb/>
Regel so, dass ich mir 10 % honorarfreie Exemplare ausbedinge, die aber<lb/>
3 1/2 rue 4 1/4 rt 4 r. rt<lb/>
nur zur Verwendung kommen dürfen für Freiexemplare aller Art, insbesondere<lb/>
MmmeWmschelle.<lb/>
auch für die Rabattfreiexemplare an das Sortiment. Das ist eine ganz<lb/>
kleine Erleichterung und ich bitte Sie mir mitzuteilen, ob Sie damit einver-<lb/>
standen sind, dass wir für die "Schwestern" diese Berechnung anwenden können.<lb/>
Wegen des ungarischen Nachdrucks habe ich noch nichts veranlasst. Die<lb/>
Verhältnisse in Ungarn sind noch nicht so weit geordnet, dass ich mir von<lb/>
einen ordentlichen Gerichtsweg etwas versprechen kann, zumal ein Prozess<lb/>
in Ungarn ein kostspieliges Vergnügen sein könnte, wenn sich der Beklagte<lb/>
als zahlungsunfähig erweist. Zunächst habe ich mich darauf beschränkt, die<lb/>
betreffende Firma wegen des Nachdrucks um Aufklärung zu bitten.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0201"/>Ich füge die Honorargutschrift für die neuen Auflagen von "Liebelei" und<lb/>
„Anatol“ bei und bitte Sie über das Honorar von insgesamt M. 3675.- zu<lb/>
oA ora<lb/>
P.P.<lb/>
Votre<lb/>
G.C.H.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
P.S.<lb/>
verfügen.<lb/>
G.H. Debrar N.P.<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
G.C.H.F.P.S. D3D<lb/>
Fischer.<lb/>
P.S.<lb/>
G.F.P.<lb/>
1.9.n.1.n<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
G.F.P.<lb/>
moi tat<lb/>
G.C.H.F.H<lb/>
H.F.P.<lb/>
medoergarev d<lb/>
reur, ora même moye<lb/>
Nachricht bei oder Stadtammen.<lb/>
be.<lb/>
s ###reisena nu xxx<lb/>
G. P.<lb/>
O.R.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
a-t-il<lb/>
aufgelegen xxx<lb/>
eine glückmägenden<lb/>
genossen xxx eheelbe xxx</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0202"/>Abschrift<lb/>
Berlin W. 35, 30. Oktober 1919.<lb/>
Gebrüder Paetel<lb/>
Lützowstr. 7<lb/>
Herrn<lb/>
S. Fischer, Verlag,<lb/>
Berlin W. 50.<lb/>
Biilowstr. 90<lb/>
Sehr geehrte Herren.<lb/>
Auf Ihre Anfrage vom 29. d. M. erwidern wir Ihnen, dass nach den<lb/>
Vereinbarungen mit Herrn Arthur Schnitzler sein neues Bühnenwerk<lb/>
" Die Schwestern" nur unter der Bedingung in der "Deutschen Rundschau"<lb/>
abgedruckt wurde, dass die Buchausgabe erst nach der Uraufführung erscheinen<lb/>
dürfte. Aus diesem Grunde zeigten wir in Börsenblatt an, dass der Text zurse<lb/>
zeit allein in der "Deutschen Rundschau" zu haben wäre, wie es der Verein-<lb/>
barung und den Tatsachen entspräght.<lb/>
Hochachtungsvoll<lb/>
gez. Gebrüder Paetel<lb/>
Männerin<lb/>
Uranfführung<lb/>
Anfang November im<lb/>
Burgtheater in Wien<lb/>
und im<lb/>
Deutschen Theater in Berlin<lb/>
erst v<lb/>
Einpreis 3.— Mark, bar 2.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
