<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_11056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1924-01-31 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">247RRBFK</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11057">1924-02-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref></note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1924-01-31.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1924-01-31" n="01">1924-01-31</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Reise/Urlaub</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <listPlace>
        <place ref="#pmb151" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/151/">
          <placeName>Deutschland</placeName>
        </place>
        <place ref="#pmb43430" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43430/">
          <placeName>Tschechien</placeName>
        </place>
        <place ref="#pmb41240" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/41240/">
          <placeName>Österreich</placeName>
        </place>
      </listPlace>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0706.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Beantwortet in: <ref target="11057">1924-02-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref></p>
      </div>
          <div type="OCR">
        <p><pb facs="1416743_0706"/>5<lb/>
1652<lb/>
Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße 90.<lb/>
S.<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto. Berlin Nr. 1669.<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow N.Y.<lb/>
V.V.S.<lb/>
6162-6164<lb/>
am 24. Februar.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.F.P<lb/>
ai aodos et<lb/>
F/S1<lb/>
31. Jan. 24<lb/>
xxxu aefle! xxx<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
P.S<lb/>
-ce le<lb/>
G.C.F.P<lb/>
P.S.<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
Lieber Freund<lb/>
G.C.P.<lb/>
M.M. a. nouvels.V. nedorib<lb/>
im Anschluss an meinen gestrigen Brief möchte ich zunächst einen<lb/>
sinnstörenden Fehler in meinem Brief berichtigen. Auf Seite 2 Absatz 2<lb/>
steht: Wir haben einheitlich die Verrechnung in schweizer Franken<lb/>
vorgenommen, mit Ausnahme der Erlösabrechnung für Oesterreich und<lb/>
Tschechei bis September 1923.» Es heisst dann: " Nichtsdestoweniger<lb/>
kann die Auszahlung für Oesterreich und Tschechei in der Währung dieser<lb/>
Länder erfolgen.» Das ist ja selbstverständlich und in unserer gestrigen<lb/>
Abrechnung auch so geschehen. Diese letztere Bemerkung bezieht sich<lb/>
demnach auf die Ausrechnung Oktober - Dezember für Oesterreich und<lb/>
Tschechei, weil es scheinbar widersinnig ist, die Valuten dieser Länder<lb/>
in schweizer Franken zu verrechnen. Da wir aber von dem Grundsatz aus-<lb/>
gingen bis Ende September Oesterreich und Tschechei wie Deutschland<lb/>
3n<lb/>
vom Erlös abzurechnen und durch unsere Vorauszahlung ab 1. Oktober nach<lb/>
Exemplaren von der Erlösabrechnung wieder abgingen, so haben wir, um<lb/>
eine einheitliche Grundlage für die ausländische verrechnung zu ge-<lb/>
winnen, notwendigerweise auch Oesterreich und Tschechel nach Exemplaren<lb/>
in schweizer Franken gerechnet, weil diese Währung ja das Fundament<lb/>
t~tM~t~ j~rj~r~v~t ^t~n~v j^n~rll~<lb/>
für das gesamte Ausland ab 1. Oktober bedeutet. Aus demselben Grunde<lb/>
haben wir das gesamte übrige Ausland von April ab nach Exemplaren in<lb/>
cette selle<lb/>
schweizer Fr<lb/>
gerechnet.<lb/>
a<lb/>
Damit erübrigt sich auch Ihr Wunsch<lb/>
Ihnen für jedes nach dem Aus¬<lb/>
land verkaufte Exemplar das Datum und den Umrechnungskurs in den je¬<lb/>
weiligen ausländischen Valuten<lb/>
zustellen. Das wäre ja praktisch</p>
        <p><pb facs="1416743_0707"/>Une<lb/>
Et e e ee<lb/>
ganz unmöglich. Die Abrechnung ist immer monatlich geschehen und<lb/>
P.S<lb/>
wie schon in der vorgestrigen Unterlage zu den Abrechnungen erwähnt<lb/>
zu dem offiziellen Umrechnungskurs der Handelskammer, der auch die<lb/>
Grundlage für die Umsatzsteuer bildet. Bei der Honorierung der auslän-<lb/>
dischen Valuten zum Frankenpreis des broschierten Exemplars kommt der<lb/>
Umrechnungskurs also garnicht in Frage; auch erledigt sich damit eine<lb/>
Valorisierungsfrage für die ausländischen Beträge.<lb/>
G.C.H.F.P<lb/>
Und nun die Frage des Vertrages. Zunächst muss ich Sie bitten, mit<lb/>
G.C.P.<lb/>
dem Prozentsatz von 18 % vom Ladenpreis des broschierten Exemplars sich<lb/>
(ouvretitur).<lb/>
a lʼa fêté a lu luisant eu de ses<lb/>
einstweilen zufrieden zu geben. Solange die Herstellungskosten noch<lb/>
bedeutend den Friedenspreis überschreiten, ist eine höhere Honorierung<lb/>
wie 18 % mit dem besten Willen nicht möglich. Bitte rechnen Sie selbst<lb/>
aus, was von den 100 % des Ladenpreises übrig bleibt, wenn Sie die pro-<lb/>
zentualen Anteile für den nabatt, für der Autor, för die Herstellungs-<lb/>
Kosten, für die Unkosten und für den Gewinn aufstellen. In Ihrem Fall<lb/>
liegen die Verhältnisse besonders schwierig, denn Ihr Werk besteht zum<lb/>
grössten Teil aus dramatischen Arbeiten, die, durch den geringen Absatz,<lb/>
( 1).8<lb/>
(1) A..t. p..n. m.<lb/>
nur in kleinen Auflagen hergestellt werden können; damit ist eine we-<lb/>
sentliche Verteuerung der Produktion verbunden. Aus den Aufstellungen,<lb/>
die wir Ihnen zugeschickt haben, werden Sie ersehen, dass von den meisten<lb/>
Dramen 10 - 20 Exemplare pro Monat verkauft werden und dass wir etwa<lb/>
3° ̃<lb/>
fünf Jahre brauchen, um eine Auflage zu verkaufen. Ich darf behaupten,<lb/>
dass unter den gegenwärtigen Verhältnissen 18 % wirklich schon eine<lb/>
sehr hohe Tantieme bedeutet. Ich bin nichtsdestoweniger dazu bereit<lb/>
Ihnen 20 % vom Ladenpreis das broschierten Exemplars zuzusichern, falls<lb/>
die Herstellungskosten auf das normale Mass zurückgegangen sind.<lb/>
Eine Verpflichtung zum Neudruck jedes Buches zu übernehmen, bin<lb/>
ich bereit, aber selbstverständlich erst dann, wenn von dramatischen<lb/>
Arbeiten nicht mehr als 50, von Prozawerken nich mehr aus 100 Exemplare</p>
        <p><pb facs="1416743_0708"/>FISCHER / VerLA<lb/>
2. Blatt<lb/>
Dr.A. Schnitzler 31/1. 24<lb/>
vorrätig sind.<lb/>
.dan xxx wie xxx nur xxx<lb/>
Ich habe Ihnen gestern geschrieben, dass ich zur Vorauszahlung von<lb/>
nageb erfahren<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
es! xxx laub xxx<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
Auflegenteilen habeit bin; damit würde sich Ihre Frage wegen entsprech-<lb/>
Mein<lb/>
Irenste abzeichnete neh<lb/>
G.C.<lb/>
enden a Kontozahlungen von selbst erledigen.<lb/>
Gedankb handl oudw dol<lb/>
amour, mais il y a même<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
Mit der Spanne von 40 % zwischen broschiertem und gebundenem Exem-<lb/>
G.C.H.F.G.G,F.F:H,F:D'G,H,D,<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
G.H.F.F:D.H,D'H,F.H:D,<lb/>
G.F.P.<lb/>
.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
plar bin ich einverstanden, das bezieht sich aber nur auf den Papp- und<lb/>
Halbleinenband, durch die der Preis des broschierten Exemplars fixiert<lb/>
(u) A<lb/>
de ses ames<lb/>
ist. Die Halblederbände sind immer in der Herstellung viel teurer; bei<lb/>
Votre très obéissant serviteur. [incompréhensible]<lb/>
solchen Bänden können wir eine Spanne nicht festsetzen. Ich habe kein<lb/>
grosses Interesse an Halblederbänden, und wenn Ihnen das nicht sympathisch<lb/>
ist, so brauchen wir, nach Verkauf der vorrätigen Halblederbähde, neue<lb/>
nicht anzufertigen. Auch die Spanne von 40 % bei den wohlfeilen Aus-<lb/>
gaben ist nicht möglich, die Hände kosten jetzt 80 Pfg. broschiert und<lb/>
G.F.P.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
M 1,50 gebunden. Rechnen Sie selbst nach, ob der Einbandpreis von<lb/>
70 Pfg. nach Abzug eines Rabats von 40 % mit 42 Pfg. zu hoch ist.<lb/>
Biese Dinge lassen sich nicht schematisieren, so wird nach meiner<lb/>
Meinung auch die Einbandspanne von 40 % für Pappe und Halbleinen, wenn<lb/>
die Preise, wie es den Anschein hat, zurückgehen, in der Regel unter-<lb/>
halb der Spanne von 40 % bleiben können.<lb/>
An die Einbandpreise für den Autor keine<lb/>
lösabrechnung haben<lb/>
xyz kw. xyz<lb/>
Bei der<lb/>
Rolle gespielt, da er ja automatisch an den Einnahmen aus den Einbänden<lb/>
ig<lb/>
beteilt war und darum sind viele Autoren immer noch für die Erlösabrech-<lb/>
nung günstiger gestimmt. Die Verlagsanstalt und der Cottasche Verlag<lb/>
in Stuttgart haben die Erlösabrechnung für ihre Autoren beibehalten.<lb/>
Ich möchte hoffen, dass nun für die Veränderten Vertragsbestimmungen<lb/>
die Grundlage geschaffen ist und wenn Sie wollen, kann ich Ihnen einen<lb/>
solchen Vertragsentwurf zuschicken. Eine andere Frage ist die, ob man<lb/>
mit noch 2-3 Monate warten sollte, bis die Stabilisierung unseren</p>
        <p><pb facs="1416743_0709"/>nte Stöcke<lb/>
Währung sich als endgültig erwiesen hat.<lb/>
P.S.<lb/>
Ich verreise gegen Mitte Februar auf etwa drei Wochen ins Hochge-<lb/>
G.F.H.A<lb/>
G.C.H.F.<lb/>
birge, ich muss mich von den Strapazen dieser letzten Zeit erholen.<lb/>
G.C.F.P<lb/>
G.F.P.<lb/>
G.H.F.P.P<lb/>
Ich wäre Ihnen dankbar, wenn Sie mir Ihre Wünsche noch vor meiner Reise<lb/>
mitteilen wollten, damit Ihnen evntuell für die Vorauszahlung von<lb/>
Auflagenteilen, noch vor meiner Reise, Aufstellung und Zahlung über-<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
G.C.H.F.P<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
G.H.F.P<lb/>
aab siez<lb/>
mittelt werden kann.<lb/>
G.H.a.b....<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
G.H.F.P.P<lb/>
H.H.F.P.S.<lb/>
Ihr<lb/>
G.C.H.F.P.S<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
Ich fisilie.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.C.H d. rn J.a. m.<lb/>
G.H.F.P.S.<lb/>
G.C.H.F.P<lb/>
G.C.H.F.P.S.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
P.S. Die grossen statistischen Aufstellungen würde ich bitten mir<lb/>
3 actes de la nouvelle. — Le compté lʼauteur sʼilmoit avec<lb/>
nach Erledigung des schwebenden Fragen, wieder zurückzuschicken, da<lb/>
eine Abschrift nicht vorhanden ist.<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
G.C.H.F.L.D.H nah zur m.<lb/>
doendmäß sich<lb/>
G.C.H.F.P.P<lb/>
it is the<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
V.V.<lb/>
erte même mais M. m<lb/>
G.F.P.<lb/>
G.C.K.H.F.B.HraB.M.H<lb/>
G.C.P.M.D.F.<lb/>
auf 'Jah 't-A -.. -.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
G.C.F.H.H^ nt xr r og<lb/>
G.C.H.F.P<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.H.F.P.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
