<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10711">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1919-07-23 Samuel Fischer (Glücksburg) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">WUM3T7IG</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listOrg>
          <org type="institution" ref="1072959488" source="https://d-nb.info/gnd/1072959488">
            <orgName>Friese &amp; Lang (Buchhandel, Wien)</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: 1919-06-06 AS (Wien) an SF (Berlin)
Beantwortet in: <ref target="10714">1919-08-20 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Abschrift 1919-07-22 SF (Leipzig) an Friese &amp; Lang (Wien) (in Teilen nicht lesbar)</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1919-07-23.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb335745">Glücksburg</placeName>
          <date when="1919-07-23" n="01">1919-07-23</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb864">Leipzig</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44599">Ostsee</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb113376">Schleswig</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10711.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30207">Das weite Land</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30203">Professor Bernhardi</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abschrift</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Beschwerde</term>
          <term>Buchhandel/Buchhandlung</term>
          <term>Depesche/Telegramm</term>
          <term>Erster Weltkrieg</term>
          <term>Filiale</term>
          <term>Gründung</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Versand</term>
          <term>Vertreter/Vertretung</term>
          <term>österreichisch</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0177.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: 1919-06-06 AS (Wien) an SF (Berlin)
Beantwortet in: <ref target="10714">1919-08-20 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Abschrift 1919-07-22 SF (Leipzig) an Friese &amp; Lang (Wien) (in Teilen nicht lesbar)</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0177"/>430<lb/>
S. FISCHER / VerLAG<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P Berlin / Postscheckkonto. Berlin 1662<lb/>
BERLIN W 57 BULÖWSTRASSE 90<lb/>
Ferneuf: Lützow 1662, 6162 und 9292<lb/>
z.Z. Glücksburg (Ostsee) 23/7. 1919.<lb/>
Strandhotel<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
ich lasse Ihnen eine Abschrift des Briefes zugehen, den meine<lb/>
übermittelt. Es ist das Ein¬<lb/>
Leipziger Expedition an Friese &amp; Lang<lb/>
fachste, Sie lesen den Brief.<lb/>
Sie haben vielleicht Herrn Friese nicht richtig verstanden,<lb/>
vielleicht hat er sich auch nicht klar ausgedrückt. Es handelt sich<lb/>
in der Hauptsache darum, dass Herr Friese, offenbar ein junger uner-<lb/>
fahrener Mann, das alte Verhältnis, dass wir mit Friese &amp; Lang seit<lb/>
über zwanzig Jahren haben, grundsätzlich geändert sehen möchte. Er<lb/>
will ein grosses Lager des gesamten Verlags haben, um die Bestellungen<lb/>
der österreichischen Buchhandlungen an seine Auslieferungsstelle zu<lb/>
leiten. Er könnte das auf Grund der ihm gewährten Bedingungen mit<lb/>
Erfolg tun und uns vollkommen vom Verkehr mit dem österreichischen<lb/>
Sortiment ausschalten, und zwar dadurch, dass er den österreichischen<lb/>
Buchhändlern frachtfrei liefert, ein Vorzug, den wir Friese selbst<lb/>
nur deshalb eingeräumt haben, damit er in der Lage ist, dem öster-<lb/>
auf Lager fehlende,<lb/>
reichischen Sortiment xxx fehlende Bücher schnell zu<lb/>
liefern. Das war der Sinn und der Zweck der Barauslieferung, wie sie<lb/>
auch an andern Orten besteht. Im vorigen Jahr, als ich die Wiener</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0178"/>2. Blatt<lb/>
S. FISCHER / VerLAG<lb/>
Filiale einrichten wollte, habe ich Friese &amp; Lang selbst angeboten,<lb/>
ihm besonders mit Rücksicht auf die in Wien zu druckenden Bücher<lb/>
grössere Posten in Kommission zu geben, damit wir in Oesterreich von<lb/>
den schlechten Transportverhältnissen unabhängig werden. Das war eine<lb/>
Notmassnahme, die Friese nun verewigt sehen möchte. Das geht aber auf<lb/>
die Dauer nicht, aus den Gründen, die in unserm Brief an Friese aus-<lb/>
geführt sind. Wichtig ist dabei auch, dass die grossen österreichi-<lb/>
schen Sortimente selbst während der kritischen Zeit lieber von uns<lb/>
wie von Friese beziehen, wir haben immer wieder in dieser Beziehung<lb/>
eine ganze Anzahl Reklamationen bekommen. Der jugendlich unternehmende<lb/>
Herr Friese sieht aber die Sache nur von der Seite seines eignen<lb/>
Vorteils an.<lb/>
Der Hauptzweck der Wiener Auslieferung war also immer der, die<lb/>
gangbaren Werke der deutschen Autoren und alle Bücher österreichischer<lb/>
Autoren in Wien ständig auf Lager zu halten, aber nicht um den ge-<lb/>
samten §Bedarf des österreichischen Sortiments durch Friese decken<lb/>
zu lassen, sondern um einzuspringen in allen Fällen, wo die eilige<lb/>
Besorgung eines fehlenden Buches wichtig ist. Dass dieser Zweck nicht<lb/>
immer erreicht werden kann, liegt in der Natur der Sache, die Schuld<lb/>
daran trifft meistens die Auslieferungsstelle selbst, die nicht recht-<lb/>
zeitig vorsorgt oder die Nachfrage unterschätzt.<lb/>
Natürlich muss Friese uns eine Lageraufstellung schicken und wir<lb/>
müssen feststellen, wovon er grosse Vorräte hat, was wir zurückrufen<lb/>
und was wir dort behalten wollen. Ein Druck auf Friese, das Lager zu<lb/>
bezahlen, besteht nicht, aber er muss natürlich das bezahien, was er<lb/>
verkauft hat, und das soll er, wie bisher, immer vierteljährlich ab-<lb/>
rechnen.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0179"/>3 Blatt<lb/>
S. FISCHER /VERLAG<lb/>
Dass wir Friese hauptsächlich gebundene Exemplare geliefert haben,<lb/>
liegt daran, dass das Lager doppelt so gross se<lb/>
ein müsste, wenn er<lb/>
gebundene und broschierte Exemplare bekommen sollte. Es kommt hinzu,<lb/>
dass die Auslieferung von Friese uns mindestens 12 ¾ Extraspesen<lb/>
kostet. Einen Teil dieser Spesen muss uns der Gewinn am Einband herein-<lb/>
bringen. Die Einbände sind teurer geworden, Sie vergessen aber, dass<lb/>
auch die Herstellung der Einbände um das Zwei- und Dreifache gestiegen<lb/>
ist, und das, was uns am Einband bleibt, ist in den meisten Fällen<lb/>
der einzige Gewinn, den wir haben. Die Herstellungskosten sind auch<lb/>
in den letzten Wochen wieder bedeutend gestiegen, die Erhöhungen<lb/>
unserer Ladenpreise sind geringer als die der allermeisten Verleger,<lb/>
und sie reichen zur Deckung der Selbstkosten nicht annähernd aus.<lb/>
Geradezu katastrophal gestalten sich auch die Vertriebsspesen durch<lb/>
ungeheure Steigerung der Löhne und sonstigen Unkosten. Es ist mir ganz<lb/>
angenehm, dass ich Gelegenheit habe, auf diese Frage hier einzugehen;<lb/>
ich habe offen gestanden bei Ihnen für diese Schwierigkeiten bisher<lb/>
immer nur eine durchaus unberechtigte Skepsis gespürt.<lb/>
G.C.P.<lb/>
Es ist anzunehmen, dass die Verkehrsverhältnisse durch die Wieder-<lb/>
einführung des direkten Verkehrs über Böhmen annähernd auf den alten<lb/>
regulären Weg kommen. Aber selbst wenn das nicht der Fall sein sollte,<lb/>
so ist die Versorgung des ganzen österreichischen Buchhändels nicht<lb/>
Gouvernement<lb/>
durch Friese notwendig. Wir haben ja auch während des Krieges und<lb/>
während der schlimmsten Verkehrsnot mit dem österreichischen Sortiment<lb/>
gut gearbeitet, und es kommt dann nur darauf an, dass Friese nicht<lb/>
versagt und sein eigenes Lager so beobachtet, dass er immer genügend<lb/>
Exemplare für den vorkommenden Bedarf vorrätig hat.<lb/>
Von "Weiten Land» haben wir noch 350 Exemplare vorrätig, von<lb/>
«Bernhardi» ist eine neue Auflage gedruckt worden. Wir haben reichlichen</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0180"/>4. Blatt<lb/>
S. FISCHER /VERLAG<lb/>
Vorrat und können die Bestellungen Frieses ohne weiteres expedieren.<lb/>
Im Uebrigen ist die Papiernot in Deutschland nur dadurch kleiner<lb/>
geworden, dass der Absatz schon fast auf die Hälfte zurückgegangen<lb/>
ist; in sofern ist also das Papier kein Hindernis, neu zu drucken.<lb/>
Die Hauptschwierigkeit bleiben die steigenden Preise.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
J fischel<lb/>
Ich schreibe Ihnen aus einem schönen Kleinen<lb/>
Ort im nördlichen Schleswig wo alles sehr<lb/>
einfach und gut ist.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
