<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10923">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-07-20 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">FCS284Y2</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">1 Blatt, 2 Seiten
Antwort auf: <ref target="10918">1922-06-26 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>, <ref target="10922">1922-07-17 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1922-07-20" n="01">1922-07-20</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb10836">Bartsch, Rudolf Hans</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11515">Greiner, Leo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43406">USA</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10923.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336408">Ladenburg, Thalmann &amp; Co. (Bankhaus, New York)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336405">USA. Alien Property Custodian</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>amerikanisch</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0504.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>1 Blatt, 2 Seiten
Antwort auf: <ref target="10918">1922-06-26 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>, <ref target="10922">1922-07-17 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0504"/>566<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße 9o<lb/>
anschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292 / Postscheckkonto: Berlin Nr“ 16692<lb/>
THEATERABTEILUNG<lb/>
xxx xxx xxx 20. Juli 1922gov annmus<lb/>
Aber<lb/>
.<lb/>
Ihr ist gewiedliem nie aaab,briw Jgnalvav noitmevreini<lb/>
luiter.<lb/>
.oJnoIisbach sie xxx baa saölegannten emmuadmaaet nebrregel<lb/>
N.o. Hausberg,<lb/>
nagee<lb/>
Herrn<lb/>
nemmil um gew menie zu meisterd tiawn meisamp Jim Jaginneldos dien<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Die Fischdank xxx erb gnaxibeIra esblagnudien Janollgöm enie reb<lb/>
Wien<lb/>
rebreasse.ndoffgönn<lb/>
amastbietetnü sib Jhorn dol de,neie —<lb/>
Sehr geehrter Herr Doktor,<lb/>
verzeihen Sie, wenn ich Ihren Brief vom<lb/>
26. 6. und nunmehr gleich im Zusammenhang mit Ihrem Schreiben vom 17.<lb/>
7. erst heute beantworte. Ich erstrebte in dieser Zeit eine faktische<lb/>
.o3<lb/>
Klarlegung der Verhältnisse beim Allien Property-Gustadian, die<lb/>
aber bei den deutschen Stellen die ja eigentlich wissen müssten,<lb/>
H.S.<lb/>
nicht in dezidierter Weise zu erreichen war. Ein Hindernis, das<lb/>
Geld nunmehr in Washington einzufordern, besteht aber keinesfalls,<lb/>
auch für deutsche Staatsbürger nicht, da der vom Kongress angehommene<lb/>
Gesetzentwurf sich auf sämtliche ehemals feindliche Ausländer be-<lb/>
zieht. Nun teilen Sie mir mit, dass Sie bereits selbst sich an den<lb/>
Allien Property Custodian gewendet haben, doch fürchte ich, dass<lb/>
dadurch leicht Komplikationen entspehen können, denn die dort lagern-<lb/>
den Beträge gehören nur zu einem Teile, wenn auch zu dem weitaus<lb/>
grössten Ihnen, während andere, die mit den Ihrigen gemeinsam ab-<lb/>
geliefert worden sind, Besitz anderen-Antoren das Fischerverlages<lb/>
sind. Ausserdem muss ich annehmen, dass Bartsch das Geld dort auf<lb/>
unsere Firma eingezahlt hat und daher wir es sind, die formalwals<lb/>
die Wider<lb/>
Eigentümer figurieren. Hoffentlich schafft es nun keine Verwirrung<lb/>
xxx alsmab Hof xxx<lb/>
auch darauf sehr überallen und sein.<lb/>
sogar0 vJtego¬</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0505"/>D'Millea Dehme<lb/>
se réservement des<lb/>
vrai arais 't 't :t :n j :n r :a<lb/>
V.V.A.K.P.S.<lb/>
OMUJISTAATASI<lb/>
dass die gleiche Summe von zwei Seiten eingefordert wird und das<lb/>
durch Ihre intervention verlangt wird, dass ein Teilbetrag der für<lb/>
uns dort lagernden Gesamtsumme herausgelöst und auf ein Sonderkonto,<lb/>
nämlich das Ihrige eingezahlt werden soll. Ich werde diese Angelegen-<lb/>
Teil<lb/>
heit schleunigst mit unserem Anwalt beraten um einen Weg zu finden,<lb/>
renait<lb/>
G.C.F.Hd.O.<lb/>
der eine möglichst reibungslose Erledigung er-<lb/>
möglichs. Ausserdem will ich sehen, ob ich nicht die Unterstützung<lb/>
der hiesigen amerikanischen Botschaft finden kann, was nicht ausge-<lb/>
schlossen ist. Auf alle Fälle wäre ich Ihnen sehr dankbar, wenn ich<lb/>
sogleich eine Abschrift des von Ihnen an den Alhien property Custo-<lb/>
dian gerichteten Schreibens zu meiner Orientierung erhalten könnte.<lb/>
###n Bartsch sind wir in keinem Sinne mehr gebunden. Unser<lb/>
G.C.H.P.<lb/>
Vertrag mit ihm ist seit Jahr und Tag aufgelöst, wenigstens von unserer<lb/>
Seite. Es hiese aber wohl die Gewissenhaftigkeit zu weit treiben,<lb/>
wenn wir den Umstand, dass Bartsch jene Auflösung nicht bestätigt<lb/>
Bartsch<lb/>
hat, für eine Bindung halten wollten. Uebrigens habe ich schon vor<lb/>
Monaten wegen der Gelder bei dem Alhien property Custodian mitgeteilt,<lb/>
dass wir, da er auf mehrere Briefe in dieser Angelegenheit nicht ge-<lb/>
antwortet hat, auf seine intervention verzichten. Da aber immerhin<lb/>
die Möglichkeit, bestand, dass die Washingtoner Behörde ihm das Geld<lb/>
als dem Einlieferer ohne unser Einverständnis und durchaus spontan<lb/>
ausbezahlte, so habe ich ihm gleichzeitig erklärt, dass, falls dieser<lb/>
Fall einträte, er das Geld auf das Konto des Fischerverlages in New<lb/>
York einzuzahlen habe (die Ueberführung Ihres Inteiles an Ladenburg<lb/>
wäre auch<lb/>
wäre ja dann, nur eine Kleinigkeit), um aber nach Tunlichkeit zu ver-<lb/>
meiden, das Bartsch überhaupt etwas von dem Gelde zu sehen bekommt,<lb/>
habe ich damals unser Besitzrecht bereits ausdrücklich bei dem Alxien<lb/>
Property Custodian angemeldet.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
