<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10863">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-11-08 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">72H3JT28</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
          <bibl ref="#pmb30403" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/30403/">
            <title>Paracelsus</title>
          </bibl>
          <bibl ref="#pmb29855" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29855/">
            <title>Reigen</title>
          </bibl>
        </listBibl>
        <ref type="journal_entry" target="https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/entry__.html"/>
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10861">1921-10-31 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1921-11-08.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1921-11-08" n="01">1921-11-08</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb12274">Moissi, Alexander</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb23675">Rotter, Alfred</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb3876">Rotter, Fritz</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb40709">Amsterdam</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb677">Breslau</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb49582">Chemnitz</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb49108">Krietern (bei Breslau)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44016">Niederlande</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44335">Schweden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb57262">Kleines Theater Leipzig</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10863.xml"/>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Gastspiel</term>
          <term>Konfiskation/Verbot/Zensur</term>
          <term>Rechnung</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0432.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10861">1921-10-31 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0432"/>5,28<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße 9o.<lb/>
Postscheckkonto Nr. 16 692<lb/>
Amt Lützow 1662, 6162, 9292 Theaterabteilung<lb/>
Jlsdoalleaegnereimdoa Tenie weaass wasged eidmeand nied melbäß<lb/>
Am 8. Nov. 192 1<lb/>
mebsdorf ober Hol. Jsdennemmaals stiftmak venies aus doin eib<lb/>
edonsam heieb, helei 18 meHositma###erp nenies nov Jglolæv<lb/>
G:C:H:S:<lb/>
Herrn geb,nelendnie ogst nenbielz me meiech b### melews os gillew<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler¬<lb/>
Ja abnehnebedebnim lewa nie Wxxnensgnxxnflück aab.Ihve mdi<lb/>
edselfeldanum ebnedolepana Te allki, selben xx mdi mu mesaslvedb<lb/>
des Heidsre<lb/>
Sehrverehrter Herr Doktor,<lb/>
. D.F.P.F:F.<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
G.C.H.F.S.<lb/>
G.H.<lb/>
dieser Tage ist von Samst augh an Herrn<lb/>
G.C.H.F.S<lb/>
Fischer ein langwieriger Brief gelangt, der über die Behandlung die<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
Samst zuteil geworden sei lebhafte Klage führt. Es scheint mir<lb/>
ihm<lb/>
daher endlich doch notwendig, Ihnen diesen leidigen Fall von mir<lb/>
persönlich darzustellen und Sie zu bitten, mir behilflich zu sein<lb/>
damit ein Ende zu machen. Ich habe Samst seinerzeit das Aufführungs-<lb/>
recht des xxx für Chemnitz gegeben, weil ich durch das Gast-<lb/>
spiel des Kleinen Theaters in Leipzig, das für diese Aufführungen<lb/>
vorgesehen war,, trotz des an sich minderwertigen Charakters der Samst<lb/>
schen Bühne die Sicherheit einer anständigen Bühnen besass. Samst hat<lb/>
aber nicht nur die Aufführungen zu einer Reklame für eine Paradien<lb/>
bettenfabrik benutzt, sondern, wie ich seit langem gerüchtweise hörte<lb/>
und nun ausdrücklich bestätigt bekommen habe, nachdem er einige Zeit<lb/>
vertragemässig gespielt hatte, eine Aufführung des Reigen in einem<lb/>
grossen Saal» verbunden mit Konzertvorträgen bei Tabak und Bier gegen<lb/>
ein Eintrittsgeld aufgeführt. In den Zwischenpausen wurde serviert.<lb/>
Ferner war mir bekannt, dass Samst für fernere Aufführungen in anderen<lb/>
ein diesders modom xxxn Jnieden siiänredoloe<lb/>
G.H.F.P.<lb/>
GedT seb schreibe seiknub dann neacltsmedeixo<lb/>
R. 1000.0.20.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0433"/>32 niiinä peinl ndtt<lb/>
von ZÄBuchmoliä<lb/>
.... s. m. r,. m.<lb/>
....<lb/>
Kauflisienstnad<lb/>
20081.ige entschied<lb/>
Städten kein Ensemble besass ausser einer Schmierungesellschaft,<lb/>
die sich aus seiner Familie zusammensetzt. Ich habe trotzdem,<lb/>
verfolgt von seinen querulantischen Briefen, deren manche zeit-<lb/>
weilig zu zweien und dreien am gleichen Tage eintrafen, den Versuch<lb/>
gemacht ihn zu einer sachlichen Verhandlung zu bringen und wollte<lb/>
ihm evtl. das Aufführungsrecht für ein zwei minderbedeutende Städte<lb/>
überlassen um ihm zu helfen, falls er ausreichende künstlerische<lb/>
Garantien zu geben vermöchte. Damals wüsste ich allerdings noch<lb/>
nichts von der Bieraufführung des „Reigen“,hatte aber schon nach<lb/>
den Menschen, mit denen Samst zusammenhängt, ein kräftiges Miss-<lb/>
trauen gegen ihn. Ich habe von diesem so wenig Gebrauch gemacht<lb/>
wie irgend möglich, selbst dann als er mir eine Bestechung von<lb/>
20% der Einnahmen anbot, die ihm aus von mir überlassenen Reigen-<lb/>
rechten zufliessen würden. Er versprach mir sogar, das Geld in<lb/>
meine Privatwohnung zu senden! Nun aber bitte ich Sie sehr, falls<lb/>
weiterhin Zuschriften von Samst an Sie erfolgen sollten, diese<lb/>
nicht mehr zu beantworten. Dieser Faden ohne Ende, an dem ich<lb/>
###nun seit Monaten wickle, muss endlich abgerissen werden. Ich glaube,<lb/>
Sie haben wirklich keinerlei Vorteil davon.<lb/>
Diese Affäre steht in einem gewissen moralischen<lb/>
Zusammenhang mit den unautorisierten "Reigen-Aufführungen, die<lb/>
G.F.P.<lb/>
Sie in Ihrem lebten Schreiben erwähnen. Es ist tatsächlich praktisch<lb/>
undurchführbar, alle Diebe abzufangen, doch wäre ich Ihnen dankbar,<lb/>
wenn Sie mir Nachrichten über solche aufführungen, die Ihnen zu<lb/>
Ohren kommen, gefälligst mitteilen wollten. Strengste Verfolgung<lb/>
solcher Fälle scheint mir schon deshalb wünschenswert, weil sich alle<lb/>
aussi<lb/>
existenzilosen und dunklen Elemente des Theaters, des Kobaretts und<lb/>
Votre très bien</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0434"/>Blatt...<lb/>
S. FISCHER,VERLAG, BERLIN,<lb/>
Theaterabteilung<lb/>
Parités an den "Reigen " herandrängen und mit allen wenn nötig<lb/>
auch Kriminellen Mitteln das Aufführungsrecht zu erpressen oder zu<lb/>
erschwindeln suchen. Einen derartigen Fall hatten wir jetzt ge-<lb/>
legentlich der Aufführungen in Krietern bei Breslau, deren Sie<lb/>
Erwähnung tun. Es gelang mir, dieser Aufführungen nach den ersten<lb/>
Vorstellung zu sistieren, nachdem das Polizeipräsidium in Krietern<lb/>
das behördliche Verbot, welches von uns verlangt worden war, abge-<lb/>
lehnt hatte. Ein beschleunigter Schiedsgerichtsprozess führte dann<lb/>
dazu, die sofortige Unterbrechung der Aufführungen durchzusetzen.<lb/>
Ich habe, als Moissi hier durchreiste ihn nochmals<lb/>
xx<lb/>
ausdrücklich gefragt, oh er im Vorjahre "Paracelsus " in der<lb/>
schwedischen Provinz gespielt habe, dies war aber nicht der Fall.<lb/>
Die Aufführungen in Gothenburg haben mit Moissi nichts zu tun.<lb/>
ttersache ist inzwischen günstig erledigt.<lb/>
lʼhonneur à lʼautre ses même.<lb/>
Die Roümxx<lb/>
Das Geld aus dem Abschluss Kopenhagen habe ich Ihren Weisungen ent-<lb/>
sprechend auf Ihr Konto bei der Eidgenössischen Bank in Zürich<lb/>
einzahlen lassen. Ich bitte mir freundlichst mitzuteilen, ob Sie<lb/>
von dort Verständigung über die erfolgte Beberweisung erhalten haben.<lb/>
G.C.H.F.P.S<lb/>
G.C.F.P.<lb/>
Gouvernement<lb/>
Die Garantie für "Reigen" Holland habe ich mit dem Direktor aus<lb/>
Amsterdam persönlich hier verabredet und es schien zunächst kein<lb/>
Einwand dagegen zu bestehen. Wie ich Ihnen aber bereits mitteilte,<lb/>
liegt die Hinderung nicht darin, sondern in dem Lokalmangel, Der<lb/>
Plan tauchte in einer Zeit auf, in der die holländischen Theater<lb/>
und Säle bereits anderweitig besetzt waren. Sollte der Wiener Plan eines<lb/>
holländischen Gastspiels sich verwirklichen, so ersuche ich höflichst<lb/>
um Verständigung, damit ich meinerseits unserem Amsterdamer Vertreter<lb/>
der beauftragt ist, diese Sache nicht einschlafen zu lassen, davon<lb/>
benachrichtigen kann.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0435"/>D'O.S.B.V.<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
Was Ihr Verlangen nach einem sofortigen Abzug der<lb/>
G.C.H.F.P.<lb/>
(V-V-O) 1/2? rt rtahrlt:t. p.r vn.<lb/>
Provision bei Auslandszahlungen anbetrifft, so erlaubte ich mir<lb/>
Mais elle lʼautre avoir vos même<lb/>
schon früher darauf hinzuweisen, dass dadurch technische Schwierig-<lb/>
keiten entstehen und leicht Verwirrungen geschaffen würden. Es ist<lb/>
durchaus nicht immer so einfach, die ausländischen Vertreter zu<lb/>
Zahlungen an eine beliebige Ihnen aufgegebene Adresse zu veranlassen.<lb/>
Es ist dies keine vertragliche Pflicht, sondern nur eine Gefälligkeit<lb/>
von ihnen, die zu erweisen, sie mir schon mehr als einmal verweigert<lb/>
haben. Wird nun noch von ihnen verlangt den Betrag zu teilen, so<lb/>
vermehren sich natürlich die Schwierigkeiten und ich könnte für<lb/>
que le suivant<lb/>
eine regelmässige Erledigung nicht mehr einstehen. Ausserdem liegt<lb/>
ja diese Teilung garnicht in Ihrem Interesse, da die Ueberweisung<lb/>
solcher Gelder direkt von Ausland zu Ausland in voller Höhe des<lb/>
Betrages ja nur zu Ihren Gunsten ist. Wir müssen doch annehmen, dass<lb/>
die tunlichste Erhöhung Ihres Auslandsguthabens Ihnen nur angenehm<lb/>
sein kann. Um Ihnen jedoch den Beweis zu liefern, dass die Umrechnung<lb/>
der Provisionen hier auf das genaueste nach dem Kurse erfolgt, der an<lb/>
dem Dage der Ueberweisung in Geltung war, sind wir bereit, Ihnen<lb/>
jeweils einen von der deutschen Bank ausgefertigten Beleg über den<lb/>
betreffenden Tageskurs zu übersenden. Als Stichtag gilt derjenige<lb/>
Tag, an welchem die Mitteilung von der erfolgten Ueberweisung an<lb/>
uns in Kopenhagen, Stockholm usw. abgegangen ist. Die Feststellung<lb/>
geschieht stets nach dem Poststempel. Ich hoffe, dass Sie sich<lb/>
mit dieser Hegelung einverstanden erklären werden und zeichne<lb/>
in vorzüglicher Hochachtung als Ihr<lb/>
ergebener /<lb/>
décembre<lb/>
Krassenu<lb/>
and δΟΙΙον</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
