<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1899-08-30 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">KNRL85ZG</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="3">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <repository>Nr. 64</repository>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 2 Seiten beschrieben

keine zwischenzeitliche Korrespondenz zu erschließen, persönliches Treffen in Igls (Tgb 1899-08-14)
Beantwortet in: 1899-08-30post/1899-10-13 ante AS an SF (Drucklegung 'Reigen'; nicht überliefert)</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm)) (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1899-08-30" n="01">1899-08-30</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10089.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Klage/Gerichtliche Verfolgung/Prozess</term>
          <term>Konfiskation/Verbot/Zensur</term>
          <term>Liberalität</term>
          <term>Paragraph 184</term>
          <term>Rechtsanwalt</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416742_0102.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 2 Seiten beschrieben

keine zwischenzeitliche Korrespondenz zu erschließen, persönliches Treffen in Igls (Tgb 1899-08-14)
Beantwortet in: 1899-08-30post/1899-10-13 ante AS an SF (Drucklegung 'Reigen'; nicht überliefert)</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416742_0102"/>64<lb/>
S. FISCHER. VERLAG<lb/>
BERLIN W., DEN 30. August 1899<lb/>
TELEPHON: AMT VI, No. 1662.<lb/>
BÜLÖWSTRASSE 91.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
e. II.<lb/>
<lb/>
.<lb/>
Lieber Herr Doktor!<lb/>
Ich habe mich gestern über die Form, die dem Reigen zu geben<lb/>
wäre, zu informieren gesucht, Die Sache stellt sich doch ungünstiger,<lb/>
a M.<lb/>
<lb/>
als ich dachte. Nach Paragr. 184 würde auch die Verteilung des Buches,<lb/>
votre<lb/>
<lb/>
Verleger in Wien<lb/>
reichisch<lb/>
also selbst die Verteilung nur weniger Exemplare, strafbar sein, immer<lb/>
<lb/>
unbeanstandet<lb/>
<lb/>
vorausgesetzt, dass der Inhalt überhaupt unter den Begriff dieses<lb/>
selb<lb/>
auf xxx<lb/>
<lb/>
phen fällt. Daran würde auch die vorgeschlagene Form nichts<lb/>
und durch nicht der umstand, dass die Exemplare nicht gewerbs-<lb/>
Paragie<lb/>
.<lb/>
mässig verkauft, sondern nur in beschränkter Anzahl verschenkt werden.<lb/>
Wenn auch nicht anzunehmen ist, dass einer Ihrer Freunde, dem Sie das<lb/>
auflassen können<lb/>
Buch dedizieren, davon einen indiscréten Gebrauch macht, so könnte<lb/>
a mais<lb/>
nach der anderen Seite gerade die ungewöhnliche Form der Publikation,<lb/>
können<lb/>
resp. das Anschreiben, das Buch in unberufene Hände spielen und wenn<lb/>
prechen.<lb/>
auch wieder da eine Denunziation nicht zu erwarten ist, so gilt es<lb/>
Ich wünsche<lb/>
doch, mit den Verhältnissen zu rechnen und Alles zu vermeiden, was Sie<lb/>
oder mich mit diesem Paragraphen in Conflikt bringen könnte.<lb/>
Wir sind zu dem Resultat gekommen, dass es das Einfachste<lb/>
wäre, wenn Sie das Buch in Wien drucken liessen, und zwar ohne andere<lb/>
äussere Abweichung von der gewöhnlichen Buchform, nur mit der Bemer¬<lb/>
kung „Als Manuscript gedruckt.“ versehen. Da dort jedes Produkt der<lb/>
Druckerpresse obligatorisch der Censur eingereicht werden muss, so<lb/>
sind Sie, im Falle das Buch die Censur passiert, unbedingt ausser<lb/>
Obligo. In sexuellen Dingen herrscht in Oesterreich ein grösseres</p>
        <p>
          <pb facs="1416742_0103"/>30/8<lb/>
Maass von liberalität wie bei uns und es ist durchaus nicht unmöglich.<lb/>
dass das Buch die Censur unbeanstandet passiert. Von Oesterreich aus<lb/>
könnten Sie das Buch an Ihre Freunde ruhig versenden. Sie sind Oester¬<lb/>
reicher, das Buch ist in Oesterreich gedruckt, in Deutschland könnte<lb/>
höchstens, wenn der unwahrscheinliche Fall eintritt, dass die Behörde<lb/>
ein Exemplar beanstandet, das betreffende Exemplar confisciert werden,<lb/>
Ihnen persönlich könnte aber für eine nach österreichischen Gesetzen<lb/>
nicht strafbare That in Deutschland unter keinen Umständen der Prozess<lb/>
gemacht werden. Dieser Weg scheint mir und meinem Anwalt, den ich con-<lb/>
sultiert habe, der gangbarste und einfachste, ja es wäre gar nicht aus¬<lb/>
geschlossen, dass Sie das Buch, wenn es in Oesterreich die Censur pas¬<lb/>
siert hat, einfach bei einem österreichischen Verleger in Wien erschei¬<lb/>
nen lassen und dass es auch in Deutschland ganz unbeanstandet Verbrei¬<lb/>
tung finden kann, denn im künstlerischen Sinne ist Ihr Buch ja selbst-<lb/>
verständlich nicht unzüchtig, es liegt blos ein hohes Maass von Wahr-<lb/>
scheinlichkeit vor, dass ein hiesiger Gerichtshof es im Falle der De-<lb/>
nunziation so auffassen könnte.<lb/>
Es wird mir lieb sein, zu erfahren, was Sie von diesem Vor-<lb/>
schlag halten. Ev. können wir im September gelegentlich Ihres Hierseins<lb/>
Ich wünsche Ihnen auf Ihrer Radtour gutes Wetter und viel Ver¬<lb/>
darüber noch sprechen.<lb/>
gnügen.<lb/>
Mit besten Grüssen<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
Fischler.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
