<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_11030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1923-10-27 Samuel Fischer / Hans Jacob (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">V45E8HIU</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="11025">1923-10-20 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Beantwortet in: <ref target="11031">1923-10-29 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>, <ref target="11037">1923-11-08 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Rückseite: Handschriftliche Notiz von AS
##kein SF-Brief i.e.S., als Beilage befördert?</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift, eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1923-10-25.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">Jacob, Hans</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1923-10-25" n="03">1923-10-25</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb4374">Maril, Konrad</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb151">Deutschland</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_11030.xml"/>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0660.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="11025">1923-10-20 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Beantwortet in: <ref target="11031">1923-10-29 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>, <ref target="11037">1923-11-08 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Rückseite: Handschriftliche Notiz von AS
##kein SF-Brief i.e.S., als Beilage befördert?</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0660"/>2m<lb/>
636.<lb/>
Berlin W. 30., den 27. Oktober 1923.<lb/>
J a c ob<lb/>
Luitpoldstr.<lb/>
G. A. D. Deren.<lb/>
Herrn<lb/>
P.S.<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Sternwartestr. 71<lb/>
Décembre<lb/>
Nion XVIII.<lb/>
Ich muss er Ihnen<lb/>
.P<lb/>
<lb/>
Gewerben werden und<lb/>
Sehr verehrter, lieber Herr Doktor!<lb/>
Nachdem ich gestern 2 Stunden bei Herrn Fischer<lb/>
war und in Gegenwart des Herrn Dr. Marill alle Punkte durch-<lb/>
gesprochen habe, beeile ich mich, Ihnen heute Bericht zu<lb/>
<lb/>
.<lb/>
erstatten.<lb/>
Ich muss vorausschicken, dass die Dinge äusserst<lb/>
kompliziert liegen, ich jedoch zu einer befriedigenden Lö-<lb/>
sung zu kommen hoffe.<lb/>
.<lb/>
xxxvigkeiten, die<lb/>
Es handelt sich im wesentlichen darum:<lb/>
1) die vergangenen Abrechnungen glattzustellen,<lb/>
2) die Abrechnungen für die Zukunft einwandfrei zu<lb/>
regeln.<lb/>
zu 21:<lb/>
Ich werde in den nächsten Tagen mit Herrn<lb/>
<lb/>
.<lb/>
Dr. Marill die erteilten Abrechnungen durchgehen. Ich gehe<lb/>
dabei von folgendem Gesichtspunkte aus:<lb/>
G.C.F.D'H.<lb/>
<lb/>
G.C.H.F.S<lb/>
Absatz im Inland.<lb/>
b) Absatz im Ausland.<lb/>
<lb/>
même nʼavoir pas dʼagir<lb/>
<lb/>
.<lb/>
Zu a):<lb/>
Es ergibt sich die Schwierigkeit, für beide<lb/>
xxxfrai und xxx<lb/>
a eu une<lb/>
Parteien die Beträge zu valorisieren. Ohne genaue Ziffern<lb/>
ngen.<lb/>
kann ich Ihnen in Augenblick darüber nichts<lb/>
geluten.<lb/>
sand strikt darauf<lb/>
olgendes ist fest<lb/>
22</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0661"/>127<lb/>
Bl. L.<lb/>
M. 1. Januar 1923 wurde im allgemeinen in Deutschland<lb/>
<lb/>
bei Lieferungen ins Ausland in fremder Währung fakturiert.<lb/>
Fischer behauptet, dazu erst im März oder April übergegangen zu<lb/>
<lb/>
sein. Jedenfalls wird sich bei Prüfung der Bücher jeder Betrag<lb/>
F.P<lb/>
feststellen lassen und selbstverständlich muss er Ihnen die ent-<lb/>
Beträge<lb/>
sprechenden/zur Verfügung stellen oder gegen die gezahlten Be-<lb/>
träge entsprechend aufrechnen,<lb/>
.<lb/>
Über diese Dinge, die in der Vergangenheit liegen, kann<lb/>
ich erst klar berichten, wenn ich Ihnen mit Ziffern kommen kann.<lb/>
Viel wichtiger erscheint mir die Regelung der Zahlung für die<lb/>
M rn<lb/>
Zukunft. Dazu ist folgende allgemeine Bemerkung zu machen:<lb/>
Wir hoffen in Deutschland eine Goldmark-Rechnung zu<lb/>
bekommen. Dann würden alle Schwierigkeiten, die sich durch die<lb/>
Entwortung ergeben, wegfallen und somit auch alle Differenzen.<lb/>
Vorläufig aber schlug ich folgendes vor und glaube, Ihnen dazu<lb/>
raten zu dürfen:<lb/>
.P<lb/>
Zu 1) Inlands-Absatz:<lb/>
Es wird Ihnen monatlich -wie er übrigens vorgeschlagen<lb/>
hat- eine bestimmte Anzahl Exemplare nach Grundzahl berechnet<lb/>
###<lb/>
à Conto zur Schlüsselzahl des Zahlungstages gezahlt (nebenbei<lb/>
bemerkt könnte die Summe nach der letzten Abrechnung von Fischer<lb/>
etwa 30 Billionen erreichen! Denn es sind 3500 Grundzahlmark).<lb/>
Das ist vollkommen einwandfrei und durchaus acceptabel, sofern<lb/>
er diese Zahlung eben auch so pünktlich leistet, dass Sie den<lb/>
effektiven Wert des Zahlungetages erhalten. Ich habe ihm aus-<lb/>
einandergesetzt, dass da der wesentliche Punkt liegt. Anderer-<lb/>
für den Verlag<lb/>
schnisch sehr schwer, diese Bedingung zu erfüllen,<lb/>
eits ist en<lb/>
an</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0662"/>637.<lb/>
3.<lb/>
weil die Banken sich auch Zeit lassen. Um diese Schwierigkeiten<lb/>
und liebe<lb/>
G.C.P.<lb/>
Harme xxx si<lb/>
aus dem Wege zu räumen, habe ich mich jedoch erbötig gemacht<lb/>
<lb/>
<lb/>
Herrn Dr. Marill abzunehmen, für Pünktlichkeit Sorge zu tragen.<lb/>
.P<lb/>
Ich würde es dann so einrichten, dass Sie durch Ihre hiesige<lb/>
G.C.F.W.S.<lb/>
.S<lb/>
Bankverbindung ohne Schaden zu Ihrem Gelde kommen.<lb/>
<lb/>
S.<lb/>
Zu 2) Auslands-Abrechnung:<lb/>
Sie erhalten die Original-Währung und zwar werden<lb/>
die kleinen Beträge immer auf eine einzelne hochwertige Währung<lb/>
benpielnense<lb/>
zusammengerechnet, d.h. bis es 50 Schweizer Franken oder<lb/>
20 Dollar sind, um Ihnen diesen Betrag dann überweisen zu kön-<lb/>
nen,<lb/>
Zum Schluss folgende Bitte. - Es sind nun unend-<lb/>
lich viele Einzelheiten, in denen Rückfragen und Erklärungen<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
ungeheuer kompliziert und umständlich sind. Ich wäre Ihnen des-<lb/>
in diesen Punkten<lb/>
wegen dankbar, wenn Sie mir in volles Vertrauen schenkten und<lb/>
mir gestatten würden, definitiv alles so zu regeln, dass nicht<lb/>
immer neue Differenzen hinterherkommen.<lb/>
Alles in allem sehe ich eine vernünftige Lösung<lb/>
voraus, wenngleich es nicht leicht ist, mit Herrn Fischer zu<lb/>
verhandeln.<lb/>
Rasch noch etwas persönliches, Wir unterhielten uns<lb/>
in der angenehmsten Weise, und ich muss offen sagen, dass ich<lb/>
mich recht emüsiert habe. All dies, Mühe und Amüsement, erfüllt<lb/>
seinen Zweck, wenn ich Ihnen endlich die leidenen Geschichten<lb/>
vom Halse schaffen kann.<lb/>
Hier sieht es sehr unangenehm aus, und man ist sehr<lb/>
bedrückt. Deswegen kann ich Ihnen auch nur diesen Bericht senden</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0663"/>637.<lb/>
G.S.<lb/>
te<lb/>
und nochmals von Herzen für die freundliche Aufnahme meiner<lb/>
Frau danken. Wie sie mir eben mitteilt, ist sie durch eine<lb/>
Verschlimmerung im Befinden ihrer Partnerin, die sich das<lb/>
Bein verletzt hatte, gezwungen, früher heimzukehren, und<lb/>
sie wird wahrscheinlich im Auto Montag oder Dienstag hier<lb/>
eintreffen.<lb/>
Viele herzliche Grüsse, ich hoffe bald von Ihnen<lb/>
zu hören, und grüsse Sie für heute<lb/>
als Ihr stets ergebener<lb/>
Hans Jacob<lb/>
Ich berückte auch die Frage der Fertschung des Breises beim<lb/>
Erschreiten Exempler, 40 ein solches in Wirklichkeit nicht<lb/>
existiert — (bei den „Gesammelten“ verken“ z. B.) - und stellte<lb/>
fest, dass die Spannung 40 % beträgt; normel reie etwa<lb/>
35% Aber in diesem Fall kann man Fischer dabei<lb/>
lassen, zumal er mir nachwies, dass er in den meisten<lb/>
Fällen — 40 Maschierte und gebundene Exemplare effectiv<lb/>
cristieren – eine Spannung von nahezu 50 % bestehen ist.<lb/>
diese Frage musste aber einmal erwälmt werden. Sie ist nun<lb/>
kler und einwandfrei: 40% sind nicht unbillig -<lb/>
see this<lb/>
R. J.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
