<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10816">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1921-04-29 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">CFK3KIXR</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listOrg>
          <org type="publisher" ref="#pmb29586" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29586/">
            <orgName>Brandt &amp; Kirkpatrick (New York)</orgName>
          </org>
          <org type="publisher" ref="#pmb118088" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/118088/">
            <orgName>Karczag-Verlag (Wien)</orgName>
          </org>
          <org type="publisher" ref="#pmb29336" source="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29336/">
            <orgName>Thomas Seltzer, Inc. (New York)</orgName>
          </org>
          <org type="institution" ref="4515802-2" source="https://d-nb.info/gnd/4515802-2">
            <orgName>Famous Players-Lasky Corporation</orgName>
          </org>
        </listOrg>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10815">1921-04-25 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Abschrift eines Briefes von Brandt &amp; Kirkpatrick an SF vom 1921-04-22</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1921-04-29.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1921-04-29" n="01">1921-04-29</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="">Giordani, Paolo (Präsident Società italiana del teatro drammatico, Rom)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb2242">Levi, Cesare</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb22388">Paukner, Grete</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="116324333">Raggio, Enrico</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb24825">Seltzer, Thomas</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb40306">Italien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb445">Rom</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb378">Rumänien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43406">USA</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10816.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Amerikanische Gesamtausgabe</term>
          <term>italienisch</term>
          <term>Urheberrecht/Copyright</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0359.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10815">1921-04-25 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Abschrift eines Briefes von Brandt &amp; Kirkpatrick an SF vom 1921-04-22</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0359"/>36<lb/>
Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstrasse 90.<lb/>
Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheekkonto: Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
29. April 21<lb/>
Gr/si<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Sehr geehrter Herr Doktor,<lb/>
zu der Angelegenheit der amerikanischen Gesamtausgabe bemerken wir,<lb/>
dass unsere diesbezüglichen Ausführungen und Vorschläge von Ihnen sicht-<lb/>
lich missverstanden worden sind. Wir haben keineswegs in Anregung brin-<lb/>
gen wollen, dass Sie wegen der durch die Firma Brandt &amp; Kirpatrick<lb/>
bestehenden Aussichten mit andern amerikanischen Verlegern nicht in<lb/>
Verkehr treten mögen. Wir hielten es lediglich auch in Ihrem Interesse<lb/>
für wünschenswert, wenn Ihre direkten Verhandlungen die Sie, wie wir nach-<lb/>
träglich hörten, durch Frau Paukner führen, so geleitet würden, dass Sie<lb/>
sich Ihre Entschlüsse vorbehalten bis andererseits auch der angekündigte<lb/>
definitive Vorschlag von seiten der Firma Brandt 4 Kirpatrick vorliegen<lb/>
würde. Wir kennen nicht die Bedingungen, die der Verlag Selzer Ihnen gegen<lb/>
über stellen wird, noch können wir heute beurteilen, was Brandt &amp; Kir-<lb/>
Patrick in dieser Beziehung anbieten werden. Bei aller gebotenen Skepsis<lb/>
scheint es uns jedoch einzig und allein Ihr Interesse, tunlichst auf Grund<lb/>
zweier Angebote zu entscheiden, welches Sie wählen wollen. Wenn Brandt &amp;<lb/>
Kirpatrick in Ihrem Briefe bemerken, dass sie auf diese Angelegenheit eine<lb/>
erkleckliche Zeit verwendet haben, so haben wir in dieser Bemerkung keine<lb/>
wegs die Anmeldung eines Anspruches erblickt (die Firma ist vielmehr<lb/>
auf das Genaueste darüber orientiert, dass unsere Verhandlungen völl<lb/>
unverbindlicher Art sind). Dass andererseits ein Kaufmann das Bestrebe</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0360"/>Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße 91.<lb/>
nkkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto: Berlin Nr. 16892<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
hat, den Ertrag seiner Bemühungen möglichst nicht entgehen zu lassen,<lb/>
kann ihm gewiss nicht verübelt werden. Tatsache ist, dass sich Brandt &amp;<lb/>
Kirpatrick um Ihre Angelegenheit auch jetzt schon zweifellos gewisse<lb/>
verdienste erworben haben. So ist es uns durch die mühewaltung dieser<lb/>
Firma beispielsweise möglich geworden, einen umfassenden Ueberblick über<lb/>
sämtliche unautorisierten Ausgaben Ihrer werke in Amerika zu gewinnen.<lb/>
Im Uebrigen wird uns der Besuch der Frau Paukner, die sie uns so warm<lb/>
empfehlen, sehr angenehm sein.<lb/>
Da Sie die italienischen Angelegenheiten der Firma Kaczag übergeben<lb/>
wollen ( ebenso wie die rumänische Angelegenheit „Neigen“ ) so<lb/>
sprechen wir hiermit unser verzicht auf diese Geschäfte aus und lassen<lb/>
Ihnen in der Anlage die gesamten Briefe der verschiedenen italienischen<lb/>
Herren zugehen. Herrn Cesare Levi haben wir einen Vorschlag in dem sinne<lb/>
gemacht, wie Ihr Brief vom 21/3. dies auseinandergesetzt hatte; nur hatten<lb/>
wir den vermin, den Sie bis 31. Oktober festgesetzt hatten, doch etwas<lb/>
länger angenommen, da bei der langsamen Abwicklung derartiger Angelegen-<lb/>
heiten Hern Levi so gut wie garkeine huffrist des vertrages zugebilligt<lb/>
gewesen wäre. Da wir diese Angelegenheit abgeben, teilen wir ihm heute<lb/>
mit, dass er sich weiterhin mit der Firma Kürzag in Verbindung zu setzen<lb/>
habe und die von uns gemachte offerte daher ihre Gültigkeit verlier<lb/>
In der Angelegenheit Naggio in Rom, gegenwärtig in Abbazia, erhielteh<lb/>
wir den beiliegenden Brief, aus dem sie entnehmen wollen, dass dies<lb/>
angelegenheit inzwischen sich in recht günstiger Heise fortentwicke<lb/>
st. — Die Herren Giordani in Rom, Pocar in Görz (siehe Anlag,<lb/>
Sutti in Mailand haben auf unsere Anfragen und<lb/>
klamati</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0361"/>P. Fischer/Verlag/ Berlin M. 57/Bülowstraße 90<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto; Berlin Nr. 1669.<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
3.<lb/>
reagiert. Briefe von Giordani und Cutti liegen uns nicht vor.- Die<lb/>
Briefe in der Angelegenheit „Neigen „ (rumänisch) geben wir Ihnen in<lb/>
der Anlage zurück.<lb/>
In der Angelegenheit „Reigen“ (in Deutschland herzustellende eng-<lb/>
liche Ausgabe) werden wir uns mit dem Interessenten neuerlich in Bezie-<lb/>
hung setzen und mit ihm gemeinsam die durch die bereits veranstaltete<lb/>
Reigenausgabe geschaffene Urheberrechtslage klarzustellen suchen.<lb/>
Wir haben zur Kenntnis genommen, dass Sie für Ihre küftigen dramati-<lb/>
schen Arbeiten der Lasky-Compagnie für Amerika vertraglich ein Options-<lb/>
recht zugestanden haben. Wir nehmen an, dass sich dieses nur auf Buchaus-<lb/>
gaben bezieht, oder sind die Aufführungsrechte mit einbegriffen?<lb/>
soviel über die laufenden Einzelheiten in Ihren Aulendsangelegenhei-<lb/>
ten. Im Allgemeinen erlauben wir uns mitzuteilen, dass wir und nach reif-<lb/>
licher Ueberlegung grundsätzlich entschlossen haben, Auslandsaufträge nur<lb/>
noch dann anzunehmen, wenn uns in jedem einzelnen Fall die Sicherheit<lb/>
gegeben ist, dass wir in der betreffenden Angelegenheit mindestens drei<lb/>
Monate allein und ohne Störung durch irgend welche anderweitigen Zwischen-<lb/>
verhandlungen verfügen können. Wir wissen, dass Sie Ihrerseits kein Freund-<lb/>
derartiger Bindungen sind und haben gerade deshalb unseren Entschluss auch<lb/>
keineswegs leichtfertig gefasst. Es erweist sich von Tag zu Tag mehr,<lb/>
dass unsere gegenwärtige Arbeitsmethode infolge der Unsicherheit, die<lb/>
sie immer wieder in Rechnung stellen muss, die Verfolgung klarer geschäft<lb/>
licher Ziele behindert und in ihrem Endeffekt daher in keinen Verhältnis<lb/>
zu der aufgewendeten Mühewaltung stehti ganz abgesehen davon, dass durch<lb/>
unser notgedrungen schwankendes verhältigen Verstimmungen nach allen Seiter<lb/>
nicht in Ihrem Interesse<lb/>
eugt werden. Dies liegt gewiss auch</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0362"/>fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstrasse 90.<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank, Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto; Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292<lb/>
ir begreifen durchaus, dass ein Autor sich nicht gern seiner ausländi-<lb/>
schen Verfügungsrechte selbst nur für kurze Zeitdauer begiebt. Unser<lb/>
neuer Vorschlag wird daher zur volge haben, dass uns nur solche Fälle<lb/>
ernsthaft erhoffen, durch<lb/>
zur Verhandlung übergeben werden, in denen Sie<lb/>
unsere Tätigkeit gefördert zu werden. Eine solche Einschränkung aber<lb/>
wird zweifellos klarere und gesündere Verhältnisse in allen diesen Ange-<lb/>
begenheiten herbeiführen als sie bisher geherrscht haben. Wollen sie daher<lb/>
gefälligst in Mitteilungen, die wir Ihnen bezüglich irgendwelcher Aus-<lb/>
landsangelegenheiten über bei uns einlaufende Anfragen oder sonst wie<lb/>
entstehende Pläne und Verhandlungen zugehen lassen, nicht den Ausdruck<lb/>
unseres Wunsches erblicken, diese Angelegenheiten uns zu übertragen. Viel-<lb/>
mehr würden Sie aufrichtig bitten, sich in völlig objektiver weise<lb/>
ein Urteil darüber zu bilden, ob und wie weit Sie sich unserer vermitteln<lb/>
den Tätigkeit von Fall zu Fall bedienen wollen.<lb/>
Mit vorzüglicher Hochachtung<lb/>
S. FISCHER, VERLAG<lb/>
AUSLANDSABTEILUNG</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
