<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10927">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1922-08-04 Samuel Fischer / Leo Greiner (Berlin) an Arthur Schnitzler (Feldafing)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">XSR55A4H</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">3 Blatt, 5 Seiten
Bezug auf: 1922-08-01 AS (Wien) an SF (Berlin) (erschlossen)
Anlage: Übersetzer Brief von Brandt &amp; Kirpatrik (1922-07-17) und Brief von Leo Greiner an Erich Ziegel (1922-08-03)</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <persName type="coworker" ref="#pmb11515">Greiner, Leo</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1922-08-04" n="01">1922-08-04</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb53150">Feldafing</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmbpmb5160">Bernstein, Hermann</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb3105">Karczag, Wilhelm</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb22595">Pinner, Leo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb142471">Ziegel, Erich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44016">Niederlande</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb313">Polen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44303">Rotterdam</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb43406">USA</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10927.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29855">Reigen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29586">Brandt &amp; Kirkpatrick (New York)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb118088">Karczag-Verlag (Wien)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336550">De Hanzebank (Rotterdam)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336405">USA. Alien Property Custodian</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Aufführung</term>
          <term>Aufführungsrecht</term>
          <term>Bürgschaft</term>
          <term>Garantiesumme</term>
          <term>Geldinstitut/Bankhaus</term>
          <term>Klage/Gerichtliche Verfolgung/Prozess</term>
          <term>Missverständnis</term>
          <term>niederländisch</term>
          <term>Überweisung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0515.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>3 Blatt, 5 Seiten
Bezug auf: 1922-08-01 AS (Wien) an SF (Berlin) (erschlossen)
Anlage: Übersetzer Brief von Brandt &amp; Kirpatrik (1922-07-17) und Brief von Leo Greiner an Erich Ziegel (1922-08-03)</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0515"/>57<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße ho-<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292 / Postscheckkonto: Berlin Nr 16692<lb/>
THEATERABTEILUNG<lb/>
Berlin, den 4. August 1922<lb/>
Hennoch<lb/>
for Ksal re<lb/>
Herrn<lb/>
Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Feldafing<lb/>
--<lb/>
Sehr geehrter Herr Doktor,<lb/>
Sie werden inzwischen die Kopie meines<lb/>
gestern an Ziegel gerichteten Briefes erhalten haben. Wie ich bereits<lb/>
gestern bemerkte, hatte dieser Brief den üweck, alle Aktivposten<lb/>
die Sie in dieser Angelegenheit habenin formeller Weise festzule-<lb/>
gen. Ihr heute hier eingetroffenes Telegramm, das wohl in Folge<lb/>
von Aufnahmefehlern nicht endgiltig klar ist, scheint nun darauf<lb/>
hinzudeuten, dass Sie von dem von Ihnen eingenommenen Standpunkt<lb/>
keinesfalls abzugehen wünschen. Allerdings weiss ich nicht, ob<lb/>
der Brief Ziegels an mich, den er auch Ihnen zusandte, bei Ab<lb/>
sendung Ihres Telegramms schon in Ihren Händen war. Immerhin<lb/>
möchte ich, ehe ich auf Urlaub gehe und die Weiterbehandlung<lb/>
dieser Sache unserem Anwalt übertrage, meine persönliche Auffassung<lb/>
Mn<lb/>
darüber Ihnen mitteilen.<lb/>
Soe telegraphieren mir, dass Sie xx<lb/>
dem Regisseur Marx Ihre gesamten Bedingungen bekanntgegeben hätten.<lb/>
trouvait<lb/>
Es fällt jedoch auf, dass die Höhe der Kaution dort nicht angegeben<lb/>
G.T.B.E. n°d<lb/>
war, ebensowenig wie in dem Telegramm, das Sie an Ziegel richtetem.<lb/>
for 'T<lb/>
entstend<lb/>
voor robet tov auszov aab ausdlew Jlsdbegrbä<lb/>
xxxich enie als mellovdrew amed.ebuw neda nedem</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0516"/>1 rt 1 m r. mai<lb/>
o0 oa n<lb/>
22<lb/>
e bai x*v* 't" 't 't' :t 'i 'w 'i'i 'iit 'u 'd.w.i '.o lu<lb/>
G.C.F.Jt. â&#x80;¢ n<lb/>
DUJISTEASITABT<lb/>
Es konnte also immerhin bei diesem der Eindruck entstehen ( oder<lb/>
er kann vorgeben, dass er entstanden ist), dass, sofern nur die<lb/>
von Ihnen dezidiert genannten Bedingungen erfüllt würden, dem<lb/>
Abschluss nichts mehr im Wege stünde, die Sache also grundsätz-<lb/>
lich erledigt war, sofern nur überhaupt eine Kaution erlegt wurde.<lb/>
Ich will gerne glauben, dass Sie bei Verwendung des Ausdrucks<lb/>
K davtion nicht an eine solche, sondern an ein nicht rückzahlbare<lb/>
Garantie gedacht haben. Im Falle eines Konfliktes jedoch kann ein<lb/>
derartiges subjektives Moment, juristisch betrachtet, nicht ins<lb/>
Gewicht fallen. Auch mir telegraphierten Sie " Kaution", doch<lb/>
war es mir, wieder rein subjektiv, selbstverständlich, dass Sie<lb/>
Garantie meinten und so verlangte ich in dem Telegramm, in dem<lb/>
ich von Verlagswegen Ziegel die Bedingungen (ahnungslos, dass<lb/>
Sie hierüber schon direkt mit Ziegel verhandelt hatten) mitteilte,<lb/>
sooch<lb/>
2000 Gulden Garantie und verharrte auf dieser Deutung während der<lb/>
gesamten Verhandlungen. Gerade daraus aber, hat sich diese grosse<lb/>
Menge von Arnungen und Wirrungen ergeben. Ziegel nun bot an Stelle<lb/>
der Kaution die als authentisch anzunehmen er nach Ihrem an ihn<lb/>
gerichteten Telegramm ja durchaus berechtigt war, eine Bürgschaft<lb/>
l. I. v.<lb/>
für sämtliche aus dem Abkommen sich ergebende finanzielle Verpflich-<lb/>
tungen durch eine holländische Bank (Hanzbank in Rotterdam),<lb/>
die nach eingezogener Erkundigung gut ist und mit einem Kapital<lb/>
von 200 Millionen Gulden arbeitet). Ich muss gestehen, dass, wenn<lb/>
schon eine Kaution anstatt der Garantie von Ihnen selbst nun ein-<lb/>
mal gefordert war, ich vom kaufmännischen Gesichtspunkt dieser<lb/>
Bürgschaft weitaus den Vorzug vor jeder noch so hohen Kaution ge-<lb/>
geben haben würde. Denn wertvoller als eine Vorausbezahlung wäre</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0517"/>Blatt<lb/>
..g.<lb/>
S. FISCHER, VERLAG, BERLIN,<lb/>
Theaterabteilung<lb/>
entem<lb/>
G.C.M.<lb/>
.<lb/>
<lb/>
berichtsrei<lb/>
der Umstand, dass Sie keinesfalls irgend einen finanziellen<lb/>
edasad<lb/>
xxxndidoeii neaier xxx<lb/>
and<lb/>
Schaden erleiden können. Bei der finanziellen Zweifelhaftigkeit<lb/>
Temmi liiw f<lb/>
vioon<lb/>
.S.<lb/>
Ziegels war mir von Anfang an klar, dass wir ihm hinsichtlich<lb/>
<lb/>
der Finanzgebarung keinesfalls alles überlassen durften, deshalb<lb/>
peu bais<lb/>
bat ich Sie seinerzeit telegraphisch, die zu fordernde Garantie<lb/>
G. A. v. M.<lb/>
für je zeigenhändige Nachschrift Vorstellungen festzulegen. Die betreffende Summe wäre<lb/>
O.W.S.<lb/>
denn jeweils von 10 zu 10 Vorstellungen vorauszuerlegen gewesen.<lb/>
a e. h.<lb/>
<lb/>
Dies hätte auch den Vorteil gehabt, dass die Garantie eine tragbare<lb/>
<lb/>
Form angenommen hätte, denn da zunächst nur 10 Vorstellungen im<lb/>
Haag beabsichtigt sind und der Erfolg, worüber wir uns ja einig<lb/>
sind, nicht abgemessen werden kann, so ist eine Garantie von<lb/>
2000 Gulden ohne Rückzahlung zunächst nicht leistbar oder doch<lb/>
nur dann, wenn die betreffneden Unternehmer gewillt sind, alles<lb/>
auf diese eine Karte zu setzen. Die Situation ist also so: dass<lb/>
Ziegel gemäss Ihrem Telegramm eine Kaution (nicht<lb/>
Garantie ) zu stellen verpflichtet ist, dass man die von ihm als<lb/>
Ersatz angebotene Bankbürgschaft nicht anzunehmen braucht und<lb/>
daraus einen wie ich glaube zureichenden Rechtsgrund erwirnt<lb/>
A.N.P.<lb/>
bei Nichterlegung gegen ihn vorzugehen, zumal diese Auffassung noch<lb/>
in S<lb/>
G.C.P.<lb/>
durch eilige weitere Momente, die ich in meinem gestrigen Briefe<lb/>
L:H:F:H.H:<lb/>
to be<lb/>
ausführlich auseinandergesetzt haben, gestüzt wird. Rein kaufmännisch<lb/>
begründalnden mögliche Stadt<lb/>
gesehen gebe ich aber der Bürgschaft den Vorzug vor der Kaution.<lb/>
saabifoadA edladltej-tov Ides sjiered<lb/>
Wie Sie aus meinem an Ziegel gerichteten "Triefe<lb/>
The Tries<lb/>
Ihm xxx<lb/>
ersehen, ist die von zugesagte Bürgschaftserklärung der Hanze-<lb/>
ein dolm<lb/>
<lb/>
sulioe.nebnf'ed pa nendl xxx nedolc¬<lb/>
fra<lb/>
bank bisher nicht hier eingetroffen. Es ist also, wenn auch keines-<lb/>
ändre V<lb/>
G.H.P.<lb/>
e, même très-près bien.<lb/>
wegs wahrscheinlich, immerhin nicht unmöglich, dass inzwischen die<lb/>
nebundrev.<lb/>
Jno Ih xxx<lb/>
Deinem xxx<lb/>
brijw meaaie<lb/>
Bank die Bürgschaftsleistung verweigert hat, dann natürlich wäre</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0518"/>M.O.A.F.K.V.<lb/>
"    "<lb/>
meine hier geschilderte Auffassung vollends hinfällig und die<lb/>
DnstamU reb<lb/>
nelleismantl neale bhegri alislaeniex ei<lb/>
Tatsache eines reinen Rechtsbruchs gegeben, aber ich will immer<lb/>
aeberioe<lb/>
nennöri nehiel'n<lb/>
neileisnant.<lb/>
Jiedgilschleifswä<lb/>
noch nicht hoffen, dass es dahin kommt. Im übrigen erlaube ich<lb/>
reu le<lb/>
Monsieur M. D. F.<lb/>
mir darauf aufmerksam zu machen, dass die Inhibierung von<lb/>
aenie<lb/>
dlschaed. heraub mea<lb/>
Aufführungen im Ausland natürlich sehr grosse Schwierigkeiten<lb/>
.<lb/>
macht, zumal da wir, ohne dokumentarische Vollmacht uns bei den<lb/>
<lb/>
Gerichten nicht ausweisen können. Ich bitte, gegebenenfalls diese<lb/>
(diese<lb/>
sowie Ihre endgiltige Entscheidung telegraphisch Herrn Hechts-<lb/>
anwalt Pinner zu übermitteln. Ihr Schreiben vom 1. 8. habe ich<lb/>
erhalten und werde es beantworten, sobald ich mit Herrn Fischer<lb/>
der xxx gegenwärtig in Schreiberhau ist, darüber korrespondiert<lb/>
habe. In der Anlage übersende ich Ihnen in deutscher Ueber -<lb/>
S.H.F.P<lb/>
setzung einen Brief von Brandt &amp; Kirpatrik, dessen Tendenz Ihren<lb/>
eigenen in Ihrem Schreiben vom 1. 8. nun wieder geäusserten<lb/>
Intentionen so sehr zuwider läuft, dass wohl nichts anderes<lb/>
übrig bleiben wird, als dass ich die ganze Frage Ihrer Auslands-<lb/>
geschäfte noch einmal von Grund aus vor Ihnen aufrolle, doch<lb/>
möchte ich mir dies bis zu meiner Rückkehr aufsparen. Vorläufig<lb/>
bitte ich lediglich höflich mir mitzuteilen, ob und was Sie an<lb/>
Brandt und Kirpatrik schreiben (Adresse : New York, 35 West 45 th<lb/>
Street ). Ich persönlich lege auf Zusammenarbeit mit diesen nach<lb/>
allen bisherigen Erfahrungen äusserst ehrenwerten Herren, die<lb/>
.<lb/>
bereits sehr vorteilhafte Abschlüsse für uns getätigt haben, ein<lb/>
<lb/>
sehr grosses Gewicht und bedauere aufrichtig, mich hierin in einem<lb/>
medes I<lb/>
<lb/>
solchen Gegensatze zu Ihnen zu befinden. Sollte Ihr Brief an Brandt<lb/>
in dno i nedaid jus¬<lb/>
dale jai ad<lb/>
<lb/>
die bestehende Verbindung irgendwie fortsetzen, so wäre ich Ihnen<lb/>
sehr verbunden, wenn nicht im Unklaren gelassen würde, dass trotz-<lb/>
P.P.F.<lb/>
befels.<lb/>
Il sa mr.<lb/>
.3.<lb/>
Dv Votr.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0519"/>Blatt<lb/>
S. FISCHER, VERLAG,'BERLIN.<lb/>
Theaterabteilung<lb/>
dem sämtliche Korrespondenzen Brandts über uns zu leiten sind.<lb/>
Dabei handelt es sich mir nicht etwa um eine Unklarheit in den<lb/>
Provisionsansprüchen, sondern um die Furcht, dass durch Doppel-<lb/>
verhandlungen sich irgendwie der Fall Ziegel wieder einmal wiederd-<lb/>
holen könnte.<lb/>
Mit Herrn Hermann Bernstein habe ich hier konferiert,<lb/>
er verlangt die Alleinvertretung für Theateraufführungen Ihrer<lb/>
Werke innerhalb Amerikas für ein Jahr, wobei Ihnen unbe nommen<lb/>
G.C.H.<lb/>
bleiben würde, gelegentlich direkt, aber ohne Verwendung eines<lb/>
anderen amerikanischen Vertreters abzuschliessen. Bedingungen<lb/>
lch für Sie, 40% für ihn für Vermittlung und Uebersetzung. Ich<lb/>
möchte mich zu dieser Sache zunächst jeder Meinung enthalten und<lb/>
gebe hier lediglich wieder, was von Herrn Bernstein gefordert<lb/>
wird. Eine geringere Berechtigung als die genannte erklärte er<lb/>
für wertlos, sowohl für ihn als auch für Sie. Er bittet auchftür<lb/>
durch Ihn vermittelte Magazinabdrucksrechte, die gleichen Be-<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
dingungen ins Auge zu fassen<lb/>
In Polen habe ich für "Reigen 4 - 5000 reichsdeutsche<lb/>
Mark Garantie, alsmehr als Karczag, verlangt. Rechtleben schreibt<lb/>
mir jedoch, er Habe die Verhandlungen mit dem Theater bis zum<lb/>
Herbst vertagt um die Aufführungen in die gute Jahreszeit zu<lb/>
bringen. Ihre Bemerkungen über unsere Forderung bei dem Allen<lb/>
Property Custodian habe ich zur Kenntnis genommen<lb/>
Mit den besten Empfehlungen<lb/>
Ihr ergebener<lb/>
Le sieur<lb/>
P. S. an Brandt habe ich nochmals geschrieben und ihm mit aller mir<lb/>
möglichen Deutlichkeit den gegenwärtigen Stadus unseres übkommens<lb/>
umgrenzt. Im übrigen bat ich die Herrn Ihre weitere Äusserung ab-<lb/>
zuwarten, zumal wir nicht wissen könnten, ob der Preis den wir im<lb/>
Vorjahre von B. &amp; L. verlangt Ihren heutigen Intentionen noch ent-<lb/>
spricht</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
