<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10998">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1923-04-25 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">NWIRZTA4</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">2 Blatt, 3 Seiten
Antwort auf: <ref target="10997">1923-04-21 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Rechnung/Zahlung Marc Kalckar, Kopenhagen</note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1923-04-25.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1923-04-25" n="01">1923-04-25</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11646">Heller, Hugo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb24273">Schmelzer, Karl</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10998.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336487">Bahnhofsbuchhandlungs-Zentrale Schmelzer (Wien)</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29747">Hugo Heller &amp; Cie (Buchhandel)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Bestellung</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Klage/Gerichtliche Verfolgung/Prozess</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0627.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>2 Blatt, 3 Seiten
Antwort auf: <ref target="10997">1923-04-21 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
Anlage: Rechnung/Zahlung Marc Kalckar, Kopenhagen</p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0627"/>his<lb/>
Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstraße 90.<lb/>
Oto: Berlin Nr. 16892<lb/>
to: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / P.<lb/>
Fernsprechenschlüsse: Amt Lützow Nr.<lb/>
6162-6164<lb/>
25. April 23<lb/>
F/Si.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
<lb/>
P.S.<lb/>
<lb/>
.<lb/>
G.C.P.<lb/>
.<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
wir werden also die Schlussabrechnung für die Gesamtausgaben bis<lb/>
zum 31. Dezember nach dem alten Modus und für die Einzelausgaben bis zum<lb/>
<lb/>
31. Dezember nach dem neuen Modus anfertigen und Ihnen sobald wie möglich<lb/>
<lb/>
zuschicken.<lb/>
Auf den anderen Teil Ihres Briefes komme ich am besten gelegentlich<lb/>
Ihres Besuches in Berlin zurück; erlauben Sie mir aber nur soviel heute zu<lb/>
sagen, dass für die Honorierung lediglich die Kalkualtion massgebend sein<lb/>
müsste; sie ist es unserm Falle nicht.<lb/>
geringen Ausnahmen können wir von Ihren Büchern grosse Auflagen nicht<lb/>
wirkt aber so verfenernd<lb/>
drucken; xxx die Herstellung kleiner Auflagen xxx dass sich in<lb/>
den Preisen Ihrer Bücher nicht der ### notwendige Ladenpreis ausdrücken<lb/>
schwer<lb/>
kann, wenn die Bücher nicht xxxverkäuflich bleiben sollen. Es ist über-<lb/>
sie<lb/>
flüssig zu sagen, dass kein Verlagsbetrieb nach einem anderen Prinzip kal-<lb/>
kulieren dürfte, wenn er seine Existenz nicht völlig aufs Spiel setzen<lb/>
will. Würde ich nach dem Rang des Autors zu kalkplieren haben, dann brauch-<lb/>
ten wir doch kein Wort darüber zu verlieren, dass Sie an erster Stelle zu<lb/>
stehen hätten, aber dieses Vergnügen können wir uns leider heute nicht<lb/>
dare<lb/>
leisten. Wiederholt xxx ich aber daran hinweisen, dass Ihr Honorarsatz<lb/>
Rechnung trag,<lb/>
denn sonst wäre es ganz unmöglich,<lb/>
dennoch Ihrem Rang als Autor a###<lb/>
auch<lb/>
gebundenen Exemplar anzu-<lb/>
Ihnen 15 % auch vom gebundenen und<lb/>
<lb/>
bieten.<lb/>
Sie schreiben, dass neuerdings wieder beglaubigte Klagen über schwieri-<lb/>
bestehen. Mir ist bekannt, dass<lb/>
ge Beschaffung der Bücher meine</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0628"/>Druck in N.<lb/>
Von der Stadt im k raszüldssaadssa###<lb/>
Hugo Heller einen denunziatorischen Brief an einige Autoren verschickt<lb/>
hat, der sich auf den Fall der Bahnhofsbuchhandlung Schmelzer bezieht.<lb/>
Es stimmt nicht ganz was Herr Heller verbreitet. Tatsache ist, dass seine<lb/>
Bestellung vom Januar ds. J. gekürzt wurde und zwar deshalb, weil die<lb/>
Wiener Sortimente unsere Bücher auch ins Ausland liefern, worauf sie einen<lb/>
dertraulich zu behandeln,<lb/>
Valutazuschlag erheben und ihn mit uns nicht verrechnen. Das ist übrigens<lb/>
ein Kapitel, das der Vergangenheit angehört, weil jetzt in Wien auf Betrei-<lb/>
ben des deutschen Verlages eine Ausfuhr-Kontrollstelle errichtet wird, wo-<lb/>
durch Schiebungen dieser Art, zum Schaden des Verlages und des Autors, auf<lb/>
einakimum reduziert werden können.<lb/>
Herr Heller gehört zu den Sortimentern in Wien, die skrupellos den<lb/>
Verlag und den Autor dadurch zu schädigen suchen, dass sie ihnen die not-<lb/>
wendigen Preiserhöhungen durch Spekulationskäufe versperren wollen. Die<lb/>
Erklärung für seine neue Denunziation mögen Sie darin finden, dass er im<lb/>
März eine grössere Bestellung schickte, die er aber durchaus zu Februar-<lb/>
Preisen erzwingen wollte, was wir abgelehnt haben. Herrn Heller genügt es<lb/>
nicht, dass er von uns seinen hohen Rabatt bekomst, er schlägt auch noch<lb/>
40 x auf den Verkaufspreis drauf und obendrein wollte er noch zu Preisen<lb/>
einkaufen, die im März nicht mehr gültig waren, die er aber den Publikum<lb/>
berechnen würde. Im Übrigen ist die Zeit für Sepkulationskäufe vorbei,<lb/>
länget<lb/>
sodass Kürzungen von Bestellungen ###nicht mehr vorgenommen xxx werden<lb/>
hauschen, da die Sortimenter übervolle Lager haben und garnicht in der<lb/>
Lage sind, mehr als das Notwendige zu bestellen. Es würde mich deshalb<lb/>
wirklich<lb/>
interessieren, von Ihnen zu hören, ob noch andere Klagen als die von Heller<lb/>
vorliegen. Herr Greiss ist ein sehr gewissenhafter Mann, der nur in Ueber<lb/>
einstimmung mit uns handelt; er hat den Auftrag nicht xxx zu kürzen und<lb/>
es geschleht eben nur in einem solchen Fall wie den hier erwähnten. Wir<lb/>
Interesse, die Preise, die der Geldent-<lb/>
haben beide das völlig gemeins<lb/>
by the</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0629"/>S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstrasse 9o<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postscheckkonto; Berlin Nr. 16892<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr.<lb/>
6162-6164<lb/>
Blatt 2 : Dr. A. Schnitzler 25/4. 23<lb/>
wertung folgen, für unsere Bücher auch wirklich zu bekommen. Ich schrieb<lb/>
Ihnen bereits, dass der Verkaufserlös aus Ihren Gesammelten Werken bei<lb/>
weitem nicht ausreicht, um die neuen Auflagen zu drucken. Wenn wir uns<lb/>
da auch noch von Leuten, wie Herrn Heller, ausplündern liessen, so wäre<lb/>
die Möglichkeit des Neudrucks längst nicht mehr gegeben. Das liegt sicher<lb/>
auch in Ihrem Interesse, zumal sie ja alle Preiserhöhungen verrechnet<lb/>
bekommen.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
Hofische<lb/>
.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
