<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10784">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-11-23 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">GSKR2NXA</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">4 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10779">1920-11-11 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift, eigenhändige Notiz(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm))</note>
        <note type="chronik_entry">https://schnitzler-chronik.acdh.oeaw.ac.at/1920-11-23.html</note>
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-11-23" n="01">1920-11-23</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb12170">Mann, Heinrich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb168">Berlin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb864">Leipzig</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb50">Wien</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb41240">Österreich</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10784.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30971">Casanovas Heimfahrt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb29337">Schutzverband Deutscher Schriftsteller (Berlin)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Absatz/Verkauf</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Buchillustration</term>
          <term>Freiexemplar</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Luxusausgabe</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Verhandlung</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Versand</term>
          <term>Vertrag</term>
          <term>Vertrieb</term>
          <term>Währung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0305.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>4 Blatt, 4 Seiten
Antwort auf: <ref target="10779">1920-11-11 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0305"/>A<lb/>
47<lb/>
D. Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstrasse 90.<lb/>
onto: Berlin Nr. 1669.<lb/>
ankkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Post<lb/>
Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
23. Nov. 20<lb/>
F/Si.<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
gewiss würden wir mit der Teilung des Reingewinns in einen<lb/>
Urzustand zurückkehren. Dieser Modus führt zu unliebsamen Differenzen<lb/>
und zur Verärgerung und ich habe auch nur deshalb angeregt, weil ich<lb/>
Votre très obéissant serviteur, mais<lb/>
Ihnen ein Gefühl der Beruhigung durch Einsicht in die Gewinnresultate<lb/>
bei den Büchern, die seit Einführung des Teuerungszuschlages neu ge-<lb/>
druckt werden, geben wollte. Dass Sie günstiger dabei egkommen, scheint<lb/>
mir sehr unwahrscheinlich. Das Resultat einer Kalkulation ergibt sich<lb/>
übrigens bei manchen Büchern erst nach Jahren, wenn die Auflage ver-<lb/>
kauft ist.<lb/>
Anders verhält sich die Sache bei der Luxusausgabe; das ist ein<lb/>
Gelegenheitsgeschäft, an dem man etwas verdienen will. Der Gewinn<lb/>
lässt sich aber nicht vorher berechnen, es hängt ganz davon ab, ob<lb/>
sich die Liebhaber für die teuren Bücher finden. In 1 — 2 Jahren muss<lb/>
die Auflage verkauft sein, die etwa übriggebliebenen Exemplare haben<lb/>
dann nur geringen Wert. Hier kann' ich Ihnen also von vornherein ein<lb/>
Honorar nicht anbieten, das Sie bei einem günstigen Abschluss des<lb/>
Geschäfts befriedigen könnte. Ich mache diese Luxusausgabe bisher<lb/>
überhaupt nur auf Halbgewinn. Die Hälfte des Reingewinns des Autors<lb/>
hat, bei so hohen Verkaufspreisen in den meisten Fällen zwischen<lb/>
6 - 10 000 Mark geschwankt. Andere Verleger zahlen für Luxusausgaben<lb/>
ein ganz minimales Honorar.</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0306"/>1-10<lb/>
fischer/ Verlag/ Berlin W 57/Bülowstraße qui<lb/>
kkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P. in Berlin / Poetschsekkonto: Berlin Nr. 16892<lb/>
nachlüsse: Amt Lützow Nr. 1662, 6162 und 9292<lb/>
Ich hoffe wir werden noch rechtzeitig zu Weihnachten mit<lb/>
beiden Ausgaben fertig; wir drucken von der illustrierten Ausgabe<lb/>
die 40 Mark Ladenpreis haben wird, etwa 3 900 Exemplare ( Verbrauch<lb/>
des Papierrestes). Von der Luxusausgabe werden kaum mehr als<lb/>
125 Exemplare aus dem vorhandenen Büttenpapier hergestellt werden<lb/>
können.<lb/>
Ich lasse Ihnen in den nächsten Tagen den Schlussbogen für<lb/>
die Luxusausgabe von „ Casanova „ zuschicken. Ich bitte Sie,<lb/>
G.C.H.<lb/>
die Bogen mit Ihrem Namen zu unterzeichnen und sie mir in sorg-<lb/>
fältigster Verpackung an die Adresse meines Leipziger Hauses,<lb/>
Leipzig, Rathausstr. 42 zurückzuschicken. Entweder direkt per<lb/>
Ich verrötiget seitetei<lb/>
A.W.A.S.<lb/>
Post mit eingeschriebenen Kreuzbändern, oder, was vielleicht noch<lb/>
besser wäre, durch einen Ihnen befreundeten Wiener Sortimentbuch-<lb/>
händler, der durch Bücherwagen das Paket nach Leipzig befördern<lb/>
soll.<lb/>
Ich glaube nicht, ob unter den gegenwärtigen Gestehungskosten<lb/>
an eine Aenderung des Teuerungszuschlages zu denken ist. Mir<lb/>
3 actes de lʼœuvre. — Lehtié.<lb/>
sind ja die Verhandlungen mit dem Schutzverband genügend bekannt,<lb/>
ich nehme gewöhnlich an den Sitzungen teil, es kommt bei dem Gerede<lb/>
nichts weiter heraus; ich bedaure nur eines, dass unter den Dele-<lb/>
gierten des Schutzverbandes sich kein Kopf befindet, der eine<lb/>
klare Vorstellung von den Dingen gewinnen kann.<lb/>
Was Ihnen Heinrich Mann schreibt ist richtig, die Schlüsse,<lb/>
die er daraus zieht, sind falsch. Wir können das Sortiment nicht<lb/>
entbehren und wenn die verleger sich zusammentäten gemeinschaft-</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0307"/>1 = 10<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin M 57/Bülowstrasse 9o<lb/>
Lukkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Postschsekkonto: Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechenschlüsse: Amt Lütsow Nr. 1662. 6162 und 9292<lb/>
3.<lb/>
liche Verkaufsstellen zu errichten, so wären die Spesen kaum<lb/>
geringer. Allerdings, das Sortiment ist der Krebsschaden der ganzen<lb/>
Sache; aber das bezieht sich vielleicht auf den gesamten Zwischen-<lb/>
handel im allgemeinen und das liegt im System der heutigen Wirtschafts<lb/>
form, die wir für uns allein nicht ändern können. Sehr schlimm ist<lb/>
es in dieser Beziehung mit den oesterreichischen, besonders mit den<lb/>
wiener Sortimentern; die nehmen einen Zuschlag von 33 1/3 % und sie<lb/>
. - 't r vos rêtres.<lb/>
(Mm~M~ rt~t~r~<lb/>
verteuern auch durch die Valuta-Differenz unsere Bücher so kolossal,<lb/>
dass der Absatz in Oesterreich eines schönen Tages überhaupt voll¬<lb/>
fait une sorte<lb/>
kommen aufhören muss. Dabei müssen die Verleger die allerknappste<lb/>
grünen Euch<lb/>
Kalkulation auf dem Panier aufstellen, die Resultate bleiben in der<lb/>
Regel hinter dem Voranschlag zurück, weil die Betriebskosten ständig<lb/>
wachsen und auch Verluste nicht in die Kalkulation eingesetzt wer-<lb/>
den können. Herr Friese ist mir etwa 100 000 Mark schuldig. Es ist<lb/>
für mich ein riskantes und kostspieliges Geschäf mit ihm zu arbeiten.<lb/>
Dabei disponiert er schlecht, hält von einzelnen Büchern eine über-<lb/>
grosse Anzahl Exemplare auf Lager, vonanderen hat er keinen Vorrat,<lb/>
sodass sein ganzes Auslieferungslager seinen Zweck nicht erfüllt.<lb/>
Die meisten Wiener Sortimenter sind uns seit Monaten grosse Beträge<lb/>
G.C.H.S.<lb/>
schuldig, sie spe###ulieren auf eine günstigere Valuta, und das Resul¬<lb/>
können,<lb/>
tat ist, dass sie immer mehr in eine grössere Verschuldung geraten.<lb/>
Sie halten mit Ihrer Erklärung wegen des tantiemenfreien Zu-<lb/>
- - -. -.<lb/>
schlages noch immer zurück. Wäre es Ihnen lieber, wenn wir den<lb/>
Verlagszuschlag in den Ladenpreis einrechnen und Ihnen von dem</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0308"/>1.70.<lb/>
S. Fischer/Verlag/Berlin W 57/Bülowstraße 90<lb/>
Bankkonto: Deutsche Bank. Depositenkasse P in Berlin / Poetschsekkonto: Berlin Nr. 16692<lb/>
Fernsprechanschlüsse: Amt Lützow Nr. 1662. 6162 und 9292<lb/>
Gesamtladenpreis 16 % Tantieme verrechnen würden? es ist das-<lb/>
selbe, wie wenn Sie 20 % auf den Grundpreis bekommen. und den<lb/>
Verlagszuschlag frei lassen. Ich finde wir müssten doch eine<lb/>
Ordnung treffen, wenn sie auch nur provisorischer Art ist, viel-<lb/>
leicht für ein Jahr. In diesem ungeregelten Zustand einer offenen<lb/>
Frage, schwebt unser Verhältnis ja vollkommen in der Luft/<lb/>
Ueber die Theater- und ausländischen - Angelegenheiten antwortet<lb/>
Ihnen die betreffende Abteilung.<lb/>
Freiexemplare Ihrer Werke stehen Ihnen gern zur Verfügung.<lb/>
Am schnellsten würde es gehen, wenn wir sie Ihnen durch einen<lb/>
Wiener Sortimenter schicken könnten.<lb/>
Es ist sehr schade, dass Sie nicht nach Berlin kommen, es wäre<lb/>
doch am Ende für sie ganz wichtig die Situation an Art und Stelle<lb/>
näher kennen zu lernen.<lb/>
Mit herzlichen Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
I fischer.<lb/>
und wenn ich Ihrer Royalität nicht<lb/>
sicher wäre, könnte ich neue Bücher<lb/>
vorherig<lb/>
oder Auflagen ohne Hausdruckliche<lb/>
derständigung gar nicht drücken.<lb/>
Rechtlich ist zwar dadurch nichts<lb/>
sich<lb/>
geändert, dass Sie nicht erklären<lb/>
Die Honorarverrechnung der tantiemen¬<lb/>
erben acceptieren.<lb/>
0000. à 20</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
