<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sf_10766">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>1920-07-12 Samuel Fischer (Berlin) an Arthur Schnitzler (Wien)</title>
        <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
        <respStmt>
          <resp>Regestausgabe</resp>
          <orgName>Arthur Schnitzler-Archiv</orgName>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-20). Alle Rechte bei den ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness n="1">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>D</country>
                <settlement>Freiburg im Breisgau</settlement>
                <repository>Arthur Schnitzler Archiv</repository>
                <idno>Q-1-6a</idno>
                <idno type="zotero">RAPWDPCG</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness n="2">
            <msDesc>
              <msIdentifier>
                <country>GB</country>
                <settlement>Cambridge</settlement>
                <repository>Cambridge University Library</repository>
                <idno>MS Schnitzler B121</idno>
              </msIdentifier>
            </msDesc>
          </witness>
        </listWit>
        <listBibl>
           <biblStruct>
              <monogr>
                 <author ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</author>
                 <author ref="#pmb2657">Fischer, Hedwig</author>
                 <title level="m">Briefwechsel mit Autoren</title>
                 <editor>Rodewald, Dierk</editor>
                 <editor>Fiedler, Corinna</editor>
                 <imprint>
                    <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                    <publisher>S. Fischer</publisher>
                    <date when="1989">1989</date>
                 </imprint>
                 <biblScope unit="pp">126-128</biblScope>
                 <biblScope unit="letter-nr">164</biblScope>
              </monogr>
           </biblStruct>
        </listBibl>
        
      </sourceDesc>
      <notesStmt>
        <note type="description">5 Blatt, 5 Seiten
Anlage: Honorare Schnitzler 01. Juli 1918 bis 30.06.1919
Antwort auf: <ref target="10765">1920-07-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </note>
        <note type="type">Typoskript (eigenhändige Korrektur(en) (ggf. mit Urheber-Monogramm), eigenhändige Unterschrift)</note>
        
      </notesStmt>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName ref="#pmb11324">Fischer, Samuel</persName>
          <placeName ref="#pmb168">Berlin</placeName>
          <date when="1920-07-12" n="01">1920-07-12</date>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
          <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
        </correspAction>
        <note>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPerson" target="pmb11515">Greiner, Leo</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb2318">Partenkirchen</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsPlace" target="pmb44335">Schweden</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#hasLanguage" target="de">German</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#isAvailableAsTEIfile" target="https://raw.githubusercontent.com/arthur-schnitzler/schnitzler-fischer-data/refs/heads/main/data/editions/sf_10766.xml"/>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30971">Casanovas Heimfahrt</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29985">Der einsame Weg</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29937">Der junge Medardus</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29857">Der Schleier der Beatrice</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29923">Der Weg ins Freie</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30167">Die griechische Tänzerin</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb32133">Frau Beate und ihr Sohn</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30486">Frau Bertha Garlan</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30717">Komödie der Worte</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb29853">Lieutenant Gustl</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30203">Professor Bernhardi</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb30117">Sterben</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsBibl" target="pmb36156">Die neue Rundschau</ref>
          <ref type="https://lod.academy/cmif/vocab/terms#mentionsOrg" target="pmb336383">Friese &amp; Lang (Buchhandel, Wien)</ref>
        </note>
      </correspDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Abrechnung</term>
          <term>Auflage/Neuauflage/Neuausgabe</term>
          <term>Ausland</term>
          <term>Freundschaft</term>
          <term>Gesamtausgabe</term>
          <term>Honorar</term>
          <term>Preiserhöhung</term>
          <term>Risiko</term>
          <term>schwedisch</term>
          <term>Tantiemen</term>
          <term>Verkaufspreis/Ladenpreis</term>
          <term>Vertrieb</term>
          <term>Übersetzung</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <graphic url="https://schnitzler-mikrofilme.acdh.oeaw.ac.at/1416743_0283.html"/>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="letter">
        <p>5 Blatt, 5 Seiten
Anlage: Honorare Schnitzler 01. Juli 1918 bis 30.06.1919
Antwort auf: <ref target="10765">1920-07-05 AS (Wien) an SF (Berlin)</ref>
        </p>
      </div>
      <div type="OCR">
        <p>
          <pb facs="1416743_0283"/>L<lb/>
Deponitenhame P in Berlin / Postesheckkontor Berlin Nr. 1652 / Perasprach-Anschlässen: Amt Lützow Nc. 1662. b<lb/>
Dertach<lb/>
ERLIN W 57. BÜLowSTRASSE 90<lb/>
22/7. 20<lb/>
Herrn Dr. Arthur Schnitzler<lb/>
Wien<lb/>
<lb/>
<lb/>
Lieber Freund,<lb/>
es tut mir leid, dass sich in meine Briefe einige Unstimmigkeiten<lb/>
eingeschlichen haben. Ich bitte Sie, das dem Umstand zugute zu halten,<lb/>
dass ich in einer äusserst erregten und gespannten Situation mir<lb/>
unberschtigt scheinenden Widerständen gegenüber leicht aus der Ruhe<lb/>
gerate. In der Korrespondenz mit Ihnen hat sich seit Jahren ein<lb/>
gewisser gereizter Ton, verzeihen Sie, wenn ich sage von Ihrer Seite,<lb/>
ausgebildet. Die Angelegenheiten Schnitzler sind in meinem Büro in<lb/>
dieser Hinsicht ein schwieriges Kapitel; alle Faktoren, die daran<lb/>
beteiligt sind, vermissen das Mass von Vertrauen und Einsicht, das<lb/>
notwendig ist, um einen Geschäftsverkehr erspriesslich zu machen.<lb/>
Ich kann heute nicht auf Ihre ausländischen Angelegenheiten<lb/>
des Näheren eingehen; diese Sache besorgt Herr Greiner, ein äusserst<lb/>
r. F.<lb/>
gewissenhafter und gerecht denkender Mann. Er ist augenblicklich auf<lb/>
G.C.P.<lb/>
Urlaub und wird nach seiner Rückkehr auf Ihre argumente, denen ich mich<lb/>
nicht ganz verschliessen kann, zurückkommen. Ich möchte nur sovi<lb/>
sagen: dass wir weit davon entfernt sind, Ihnen eine "Steuer"<lb/>
ihre ausländischen Angelegenheiten aufzuerlegen, dass aber die<lb/>
Schwierigkeiten eines mit Ausnahmefällen belastet</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0284"/>FISCHER,VERLA.<lb/>
ein Dauer vielleicht doch zu Unzuträglichkeiten und Ungenauigkelten<lb/>
führen müssen.<lb/>
Wenn Sie von einer "konstanten Herabsetzung einer prozentualen<lb/>
<lb/>
Gewinnbeteiligung" sprechen, so muss ich das als als einen grund-<lb/>
sätzlichen Irrtum des Tantiemenverhältnisses bezeichnen. Sie be-<lb/>
P<lb/>
kommen ja nicht eine Gewinnbeteiligung, sondern einen Anteil am<lb/>
Ladenpreis des Exemplars, also nicht am Gewinn. Der Ladenpreis<lb/>
ist aber bedeutend erhöht und damit Ihr Anteil, und zwar rech-<lb/>
nerisch ohne andere Notwendigkeit als durch die höhere Aufwendung<lb/>
der Kosten, die eben den höheren Ladenpreis erfordern. Sie beziehen<lb/>
tatsächlich Tantiemen von erhöhten Material- und Vertriebskosten<lb/>
und diese Tantiomen belasten Aufwendungen, für die ein Ausgleich<lb/>
im Ladenpreis nicht zu schaffen ist. Die ganze Misere kommt eben<lb/>
daher, dass aus Friedenszeiten das Tantiemenprinzip vom Ladenpreis<lb/>
und nicht vom Nettoverkaufspreis herrührt, denn logischerweise<lb/>
dürfte die Tantieme sich nur auf den Nettoverkaufspreis beziehen,<lb/>
dann hätten wir keine Tantiemendifferenzen. Es fiele mir nicht<lb/>
Honorar<lb/>
ein, Ihnen nachzurechnen, wieviel Sie bekommen haben, wenn ich nicht<lb/>
gezwungen gewesen wäre, immer wieder Ihnen zu beweisen, dass Sie<lb/>
de facto viel höhere Honorare bekommen wie früher, und Sie müssen<lb/>
mir glauben, dass es keine Redensart ist, wenn ich Ihnen sage,<lb/>
dass unser Honorarverhältnis bisher so war, dass ich tatsächlich an<lb/>
Ihren Büchern Geld zugesetzt habe. Bei den Dramen und Novellen,<lb/>
die nur in 2-3000 Exemplaren gedruckt wurden, ist es bei den heutigen<lb/>
Preisen ganz unmöglich, einen Gewinn heraus zu kalkulieren, selbst<lb/>
wenn die vollen Auflagen verkauft werden. Die Bücher hätten fünfmal<lb/>
so teuer sein müssen, als sie in Wahrheit sind, und auch xxx den Effect</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0285"/>vot<lb/>
Schm.<lb/>
Honor<lb/>
Komödie der Wohnung,<lb/>
Juli 22.<lb/>
29<lb/>
Freie<lb/>
Weg ins<lb/>
Aug. 22.<lb/>
aïan<lb/>
undschau - Honorar<lb/>
Sept<lb/>
chef<lb/>
Einsanne<lb/>
Okt.<lb/>
Ablg.<lb/>
Jes.<lb/>
Casanovas Heimfahrt<lb/>
jech. Tänzerin (Bibl.) 50. - 55. Tsa<lb/>
Schaft<lb/>
chardt<lb/>
Frau Bed,<lb/>
Casanova<lb/>
9. Tod<lb/>
Frau B. Garlan, Bibl.<lb/>
Übers<lb/>
Au<lb/>
ant Gulden<lb/>
d. Bestr.<lb/>
Schlerer<lb/>
Der junge Meda</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0286"/>FISCHER /VERLAG<lb/>
wäre eine<lb/>
Steigerung des Risikos durch den zu hohen Verkaufspreis, aber nicht<lb/>
ein Aequivalent für die investierten Kosten und Honorare. Das<lb/>
Risiko, ein Buch zu drucken, ist heute so gross, dass der Gewinn<lb/>
- beim restlosen Verkauf - der Auflagen - in keinem Verhältnis dazu steht,<lb/>
der Absatz andererseits so unsicher, dass an den restlosen Verkauf von<lb/>
Auflagen bei den meisten Büchern nicht zu denken ist.<lb/>
Wir haben inzwischen festgestellt, dass wir ohne einen 25 prozen-<lb/>
tigen Verlags-Teuerungszuschlag auf den gesamten Verlag nicht auskommen,<lb/>
dass wir in Gefahr sind, zu scheitern, durch die einfache Tatsache, dass<lb/>
die Selbstkosten und ungeheuer gesteigerten Vertriebskösten nicht einzu-<lb/>
bringen sind. Mit Einführung dieses Teuerungszuschlags hoffen wir zu<lb/>
gleich die Honorarfrage für den Autor dadurch günstig zu lösen, dass<lb/>
wir 20 % von offiziellen Ladenpreis des gehefteten Exemplars bezahlen<lb/>
können. (Hoffentlich bleiben uns weitere Ueberraschungen in dieser<lb/>
Hinsicht erspart). Diesen Zuschlag werden wir von Mitte Juli ab erheben.<lb/>
Die Teuerungsammahlage bis 1. Juli werden wir, wie bisher mit 10 %.<lb/>
etwaige neue Teuerungszuschläge mit Einführung des Verlagszusenlags mit<lb/>
G.C.H.<lb/>
- 1 -. -'rt -. r v. r.<lb/>
vollen 20 % honorieren und ich darf annehmen, dass auch Sie damit<lb/>
1 1/2 1/4<lb/>
einverstanden sein werden.<lb/>
Da unsere Ladenpreise immer noch relativ willig sind, so bedeutet<lb/>
der Zuschlag keine Verteuerung im Verhältnis zu den Büchern anderer<lb/>
Verleger, im Gegenteil, wir bleiben noch immer unter dem vierfachen<lb/>
Friedensprois, während die Herstellungs- und Vertriebskosten sich um<lb/>
einen viel grösseren Prozentsatz erhöht haben.<lb/>
Ich habe zugleich mit Dank davon Notiz genommen - und muss es<lb/>
übrigens auch bei andern Autoren einführen - dass nicht die vollen<lb/>
gedruckten Auflagen voraushonordert werden, und so habe ich Ihnen ja</p>
        <p>
          <pb facs="1416743_0287"/>FISCHER /VERLAG<lb/>
auch für die erste Abteilung der Gesamtausgabe und für den "Weg ins<lb/>
Freie" die Hälfte des Honorars angeboten. Die Abrechnung lege ich bei<lb/>
wenige Bücher von Ihnen<lb/>
Sie schreiben, dass Friese &amp; Lang nur<lb/>
l'année avec les mêmes soutenueux ou le<lb/>
vorrätig hat. Mit Friese stehen wir augenblicklich auf Kriegsfuss.<lb/>
Er ist unzuverlässig, Hat von manchen Büchern ganz riesige Vorräte<lb/>
fest bestellt und will sie mir zurückgeben, andere Bücher fehlen ganz<lb/>
und seine Dispositionen und seine Geschäftsführung scheinen äusserst<lb/>
mangelhaft zu sein. Die Firma ist uns ausserdem die Lieferungen seit<lb/>
Januar dieses Jahres schuldig geblieben und hat auch noch einen ganz gros-<lb/>
sen Saldo von früheren Jahren zur Verrechnung offen. Ich fürchte, es wird<lb/>
mit Friese &amp; Lang überhaupt nicht mehr zu machen sein, es wird sich nur<lb/>
auf den Wege machen lassen, dass Friese wie andere Barsortimenter Bücher<lb/>
von uns mit bevorzugtem Rabatt fest bezieht. An sich ist eine Auslie-<lb/>
ferung in Wien nur eine Bequemlichkeit für den Wiener Sortimenter, sie<lb/>
ist besonders in Zeiten wie den gegenwärtigen nicht möglich und auch<lb/>
nicht unbedingt notwendig, jedes vom Sortiment bestellte Buch ist ja in<lb/>
wenigen Tagen in wien.<lb/>
Hoffen wir, dass die Wirtschaft sich aus der Sackgasse, in die<lb/>
sie geraten ist, befreit. Wir haben es alle sehr notwendig, einmal ruhig<lb/>
aufzuatmen, und so hoffe, ich, wenigstens gegen Ende des Monats auf kurze<lb/>
Zeit nach Garnisch gehen zu können.<lb/>
Ihnen und den Ihren wünsche ich einen schönen Sommer<lb/>
Mit vielen Grüssen<lb/>
Ihr<lb/>
soeht<lb/>
Wie Sie aus anliegender Spezifikation ersehen, haben die im Geschäft<lb/>
jahr 19 (Juli 1918 - Juni 1919) bezahlten Honorare (einschliesslich Honorar<lb/>
für Abdruck „Casanova“ in der Rundschau und schwed. Ueberse zungshonorar<lb/>
92439,20 betragen.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
