<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="about">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931. Über das Projekt</title>
        <editor>
          <name>Aurnhammer, Achim</name>
          <name>Martin, Dieter</name>
          <name>Neubrand, Susanne</name>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>schnitzler-fischer</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Arthur Schnitzler Archiv</publisher>
        <pubPlace>Freiburg im Breisgau</pubPlace>
        <date when="2026">2026</date>
        <availability>
          <p>Die hier präsentierten Daten wurden übernommen von: Arthur Schnitzler-Archiv Freiburg
            (Hg.): Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931.
            https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/ (Zugriff: 2026-03-21). Alle Rechte bei den
            ursprünglichen Ersteller_innen der Datenbank.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Über das Projekt</title>
          <ptr target="https://biblio.ub.uni-freiburg.de/sf/about"/>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:lang="de">
        <head>Arthur Schnitzler und der S. Fischer Verlag. Briefdatenbank 1888–1931</head>
        <div type="section">
          <head>Über das Projekt</head>
          <p>Die Datenbank erschließt die Korrespondenz zwischen dem österreichischen Schriftsteller
            Arthur Schnitzler (1862–1931) und seinem Berliner Verleger S. Fischer. Die Sammlung
            umfasst über 1.700 Briefe und Telegramme aus dem Zeitraum von Schnitzlers literarischer
            Karriere bis zu seinem Tod.</p>
          <p>Die Datenbank bietet Zugang zu den Mikrofilm-Beständen des Arthur Schnitzler Archivs
            Freiburg (ASAF), ergänzt durch Materialien des Austrian Centre for Digital Humanities.
            Die Briefe sind durch bibliografische Metadaten, Schlagwörter zu Werken, Personen und
            Orten erschlossen sowie mit digitalisierten Abbildungen und OCR-Transkriptionen
            verknüpft. Die Transkriptionen sind derzeit noch unkorrigiert; korrigierte Volltexte sind
            für eine spätere Phase geplant.</p>
          <p>Die Korrespondenz dokumentiert die Beziehung zwischen Autor und Verlag, Schnitzlers
            kreative und wirtschaftliche Perspektiven, Verlagsstrategien sowie Fragen des
            Urheberrechts, der Lizenzvergabe und der Zensur in der literarischen Moderne.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head>Projektbeteiligte</head>
          <p>Das Projekt ist eine Kooperation des Arthur Schnitzler Archivs Freiburg (ASAF) und der
            Universitätsbibliothek Freiburg. Es wurde erarbeitet von:</p>
          <list type="simple">
            <item>Achim Aurnhammer</item>
            <item>Dieter Martin</item>
            <item>Susanne Neubrand</item>
            <item>Oliver Rau (IT)</item>
            <item>Daniel Opitz (IT)</item>
          </list>
        </div>
        <div type="section">
          <head>Kontakt</head>
          <p>Hinweise auf nicht erfasste Briefe oder nicht identifizierte Personen und Institutionen
            sind willkommen und können gerichtet werden an: <ref
              target="mailto:schnitzler.archiv@germanistik.uni-freiburg.de"
              >schnitzler.archiv@germanistik.uni-freiburg.de</ref>.</p>
        </div>
        <div type="section">
          <head>Rechte</head>
          <p>© 2025 Universitätsbibliothek Freiburg</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
